<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>一人食</title>
    <link href="/2024/07/10/240710/"/>
    <url>/2024/07/10/240710/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><p>我坐在快乐窗咖啡店的窗边，寻找片刻的快乐与平静。店里客人很多，唯独窗边的位置空着，我想着一定是巧合。我不好意思的给服务员说“不好意思，我一个人坐着能坐三个人的位置。”店里不允许拼桌，笑容洋溢的阿姨打着“现在流行给每个人都予以社交距离”的名头，让我坐在了并不大的餐厅尽头。</p><p>只一身前来的顾客就我一个，四周坐着结伴的三两女生、对对情侣和带着孩子的家庭。靠着窗边墙角坐下，我呆呆望着窗外绿树红瓦白墙的暮色。</p><p>下午在实验室状况百出（也包括提笔的现在），天又闷热，总想着吃些冷食。抱着试试看的想法，一出电梯我就拨通了这家的电话。不能提前留位置，但是桌子、吧台都有空余，“我这就骑车赶过去”，我说。</p><p>“…不着急，要注意安全啊。”电话里温柔和蔼的女声让我心情和缓不少，小店离学校很近，出校门约几百米的距离，心情轻盈，蹬车也比平时快乐许多。</p><p>“饮食男女，人之大欲，不想也难。”这是电影《饮食男女》开头的台词。我总有一月中某几天想吃些冷食的习惯，说是“癖好”也不为过。如果是回到家的话，晚饭大概率会喝完稀饭或粥，夏天常常熬绿豆汤。上了大学自己做选择的机会多了，这个习惯便野蛮生长了起来，自己一个人吃饭的时候尤甚。</p><p>一个人吃饭的感觉，久违了！“所谓恬淡就是吃饱了饭没事儿干，虚无就是吃不吃饭都无所谓。”</p></br><p>之前和友人因为想和对方商定吃饭时不要玩手机而起了矛盾。当时其实已经想到了，我怎么能只凭自己吃饭时不看手机而去要求对方做出一样所谓“牺牲”呢。这好像是一件双方相互需要达成契约的事情，对方也有权利不与你签订，而与我能不能做到这件事情的原因无关。说简单，我可以在吃饭的时候尽量不看手机，但这件事本身不能作为我要求别人也这样做的理由，仅此而已。</p><p>“我在家里也是这样…我当时有半句话其实美好跟你说，不如我们减少一起吃饭的次数。”他如此说。</p><p>在那一瞬间我很伤心，在家里是不是这样与我们现在面对面吃饭又有什么关系呢。难过没有持续太久，因为我当时就想通了，并和对方道歉，因为我可能有的时候太过于强势些，并且吃饭看不看手机本身是对方的权利，我没有什么权利去剥夺它。</p></br><p>我很重视吃饭这一过程，自己吃饭的时候偶尔糊弄糊弄，和别人一起吃尤其是去自己带领的地方，总有点瞻前顾后的忙乱，生怕对方没有满意。</p><p>只因吃饭的意义在我眼里被赋予了很多吧。</p><p>“人初次认识一个人，想和那个人成为朋友，想成为他的恋人，想成为他的家人，这么想的话，首先就是一起吃饭。吃了很多遍的话，有一天一定会成为朋友，成为恋人，最后成为家人。”</p><p>但是一个人吃饭也没有什么不好的，不是吗？</p></br><p>这篇文章写于实验室的深夜，契机是我正在配制一种需要不断滴加的溶液。透明的液体由滴管滴加到搅拌的烧杯中，引起一片片飘飞的白色沉淀。等待沉淀溶解，再次滴加，然后等待。过程实在漫长，注意力也在不断转移，写作这种时断时续的工作最为合适。</p><p>拿起笔，望着随手找的纸和手边搅拌着的溶液，让我忽略了实验室发出巨大噪音的超声波清洗机与闷热的环境，转而进到一种平静的状态之中（这也可能与晚上在咖啡店连喝两杯咖啡有关）。实验室中，长时间的简单重复劳动是常有的事，而不耐烦是最大的敌人，它会使你长时间的准备和辛苦功亏一篑。</p><p>做实验是个耐心活。耐心，世上所有要做的事何尝不是要求我们如此，可怜的化工实验室打工人就是这样的。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>日常碎碎谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>关于我</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>年已半</title>
    <link href="/2024/07/03/240703/"/>
    <url>/2024/07/03/240703/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><p>今天友人告诉我，2024年已经过去一半。打开倒数日，离2025年新年正好还有182天，正是如此。</p><p>顾城写“白天属于工作，我们只有夜晚，夜，又这么短。”在白天扮演着不同的角色，到了夜晚仿佛才重获自身。等到天黑，又到天黑。黑夜又至，该当如何呢。</p></br><p>每次写博客都有点痛苦，不知道想要写点什么。这让我不由得想起作家访谈栏目中作家乌冬所说的话：“写作的人都是暴露狂。”</p><p>“写作的人都是暴露狂，所以暴露自己这件事没什么了不起的。但是和真正的暴露狂不同，写作本身就是一种修饰。”</p><p>我感觉我自己的写作更偏向“非虚构”一点，所思所想皆来自我的生活。我写不出什么小说，因为生活阅历的贫瘠，设计不出跌宕起伏的情节。</p><p>“我以前觉得，从取材的角度来说，观察他人和观察自己是一样的。或者说，观察自己的时候也可以采取观察他人的态度，把自己作为一个客体。现在我明白，那是因为我太年轻了，遇到的人也和我一样年轻，大家的生活都很简单，最大的烦恼不过是男朋友跑掉了或者论文写不下去。所以观察起来的难度是一样的…我就突然明白了，一个人能清醒、完整地理解自己身上所发生的事，就已经很不容易。如果还能把这种经验当做他人的经验去写，那简直离开悟不远了。妈妈死后，我看了一些和母亲临终有关的书。波伏娃的《安详辞世》，安妮艾尔诺的《一个女人的故事》等等。有很多共情的时刻。“妈妈死了”这件事，三十岁去承受，和五十岁去承受，会有什么不同吗？很可能没有什么不同。一个法国人去承受，一个英国人去承受，也不会有任何不同。当你无法描述你的痛苦，它就像一个黑色的沙尘暴一样，看起来比它实际的样子还要厉害很多。但是你可以通过阅读别人的经验，去接近这种痛苦的真相。当你看清楚它了，才可以把它放进一个盘子里，切成小块，慢慢吃掉。所以越是感到词穷，越是要继续写。帮助自己，也帮助他人，去揭开痛苦的面纱。”</p><p>我真心觉得她说的太好了，我远没有能力能把自己的事情看清楚，也远远没有能力把所谓经验当做他人的经验去写，我的生活仍缺乏丰富的体验。</p><p>我觉得这是一种作家的诚实，哈哈哈哈。</p></br><p>先这样吧，我诚实地告诉大家，脑袋空空真是挤不出一滴墨汁了。</p><p>大家晚安。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>日常碎碎谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>关于我</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>人脑由粒子构成，而粒子遵循物理规律，那人的意识还自由吗？</title>
    <link href="/2024/06/16/240616/"/>
    <url>/2024/06/16/240616/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><blockquote><p>本文转自 人脑由粒子构成，而粒子遵循物理规律，那人的意识还自由吗？ - 李睿秋Lachel的回答 - 知乎<a href="https://www.zhihu.com/question/450868629/answer/1837323762">https://www.zhihu.com/question/450868629/answer/1837323762</a></p></blockquote><p>啊，这真是个很好的问题。</p><p>关于这个问题，目前科学和哲学界的普遍共识集中在两点：</p><p>1）意识是被决定的，人没有自由意志。</p><p>2）意识是被决定的，人有（一定程度上）的自由意志。</p><p>等等，好像这两点的前提都是一样的？</p><p>是的，这是个悲伤的故事：目前学术界普遍都认为「意识是被决定的」，大家在探讨的只是：自由意志在多大的范围内可能存在？如果大家普遍知道了这一点，会怎么样？</p></br><p>首先，在讨论自由意志之前，我们先聊一聊决定论。</p><p>决定论肇始自牛顿力学。牛顿的经典力学认为：一切事物都有保持自身状态不变的属性（也就是惯性）。如果它的状态被改变了，那一定是受到了外力的作用。并且这种作用是可以通过物理规律算出来的。</p><p>那么，沿着牛顿力学的思路，我们会发现一个细思极恐的结论：</p><p>整个宇宙都是由粒子构成的，每个粒子的状态变化都受到上一个时刻的影响。那么，如果我们把整个宇宙此刻的状态，称为状态1，把上一刻的状态，称为状态2，那么：状态1必然是由状态2演变而来的，并且这种演变，是可以直接算出来的。</p><p>同样，状态2也是由状态3演变而来，状态3也是由状态4演变而来……</p><p>这样不断往回追溯，岂不是说：从宇宙诞生的那一刻开始，一切就已经是注定了的？一切会变成什么样，会走向何处，都是已经决定了的？</p><p>因此，数学家拉普拉斯就提出了一个思维模型，叫做「拉普拉斯妖」：假设宇宙中有一个生物，叫做拉普拉斯妖，他知道整个宇宙中每一个粒子的确切状态（包括位置和动量），那么，它是否可以通过计算整个宇宙粒子状态，来了解整个宇宙的过去，并且预测宇宙的未来？</p><p>这就是统治了科学界数百年的决定论。</p><p>万幸的是：20世纪发展起来的量子力学，为决定论找到了破绽：量子力学认为：一个粒子不可能同时获得确切的位置和动量，我们对它的位置知道得越精确，它的动量就会越模糊（海森堡测不准原理，又称量子力学的不确定性）。</p><p>进一步，量子力学的哥本哈根诠释认为：世界的本源，从底层来说，都是一层层「概率波」—— 它们是以概率的形式存在于时空之中。只有当它们跟别的物质发生相互作用时，才会坍缩成为一个确定的实体。在此之前，它们是「不确定的」。</p><p>看起来，量子力学似乎给了决定论致命一击。</p><p>但真的是这样吗？</p></br><p>随着科学的发展，科学家们渐渐意识到：似乎不是这样。决定论的阴影又重新笼罩了物理学。</p><p>为什么呢？因为量子力学的不确定性有一个特征：它只在微观的层面上起作用，一旦它来到宏观的层面，就恢复了经典力学的特征。</p><p>举个例子：你的身体是由无数个粒子构成的。当我们单独看每一个粒子时，它都是一个「概率波」，可能出现在宇宙中任何一个地方（比如月球上）。但当这些粒子聚合成一个「你」的时候，这种概率就坍缩了 —— 它们变成了实实在在的粒子，形成了一个实体。你就在这里，看得见，摸得着，不会一下子突然出现在月球上。</p><p>为什么从微观到宏观会有这样的区别？为什么概率波会「坍缩」？量子物理学家说：不知道。</p><p>这是微观层面。宏观层面，爱因斯坦的广义相对论，又为决定论再一次添砖加瓦。</p><p>我想问你一个问题：你觉得，过去，现在和未来，哪一个才是真实存在的？</p><p>许多人都会认为是现在。这很好理解：过去是已经发生过的事情，它们曾经存在过，但已经被改变了；未来是还没发生的事情，它们是不确定的，是有种种可能的。只有「现在」才是真真切切、客观存在的。</p><p>但爱因斯坦不这样想。</p><p>爱因斯坦认为：整个宇宙是一个「4维」的时空统一体（又称闵可夫斯基时空，亦即3维的空间加上1维的时间），一切事件在其中都有一个确定的坐标。也就是说：整个宇宙从诞生到消亡，所有的一切都是「真实存在」的。没有所谓的过去、现在和未来。我们只是沿着时间轴行走，不断撞上这些事件。</p><p>这个宇宙模型，叫做「块状宇宙」（Block Universe）。这种对时空的观念，就称为「永恒主义」（Eternalism）。[^1]</p><p>反过来，大多数人所理解的，只有「现在」真实存在，过去和未来均不存在的观念，就称为「现在主义」（Presentism）。</p><p>那么，物理学普遍认同哪种观点呢？</p><p>2016 年，一群最顶尖的物理学家开了一场关于宇宙学的会议（TIME IN COSMOLOGY）。绝大多数物理学家认同「块状宇宙」和「永恒主义」，只有极少数科学家不认同。（不认同的观点，我们后面会讲）[^2]</p><p>也就是说，在物理学上，我们现在普遍的共识基本上是：一切事物都是已经被决定了的。</p><p>打一个比方。整个宇宙就好像一卷电影胶片，我们坐在影院里，看着荧幕上的影片。我们以为当下所播放的这一帧就是「现在」，只有这一帧是真实的，过去和未来都是不存在的。</p><p>但实际上并不是。整部电影，不论过去、现在和未来，都浓缩在这整个胶片里。它只是一帧一帧地播放出来，不断被我们看到，被我们的意识所认定为「现在」而已。</p></br><p>那么，我想你现在一定有一个问题：决定论是基于「物质」的，也就是一切粒子。但我们的意识呢？</p><p>我们的想法和行动，都来源于我们的意识，但我们的意识是物质的吗？它也遵循决定论吗？</p><p>可是，真的是这样吗？</p><p>举一个简单的例子：你坐在电脑前，突然觉得想喝水，于是你站起身倒了杯水。</p><p>这里，我们把你脑海中产生「我想喝水」的想法，叫做「意识」；把你站起身倒水的动作，叫做「行为」。那么：你站起身倒水的这个行为，是由你的意识所控制的吗？</p><p>很多朋友的第一反应可能是：当然是了，这有什么疑问吗？我不正是因为「想喝水」，才会站起来倒水吗？</p><p>但其实不一定。</p><p>神经科学家 Benjamin Libet 做过一系列的实验，他发现：早在参与者产生一个「想法」之前，参与者的大脑中就会产生一个电信号的波峰。通过这个波峰，他可以提前预测参与者接下来会做什么。 (Libet et al., 1983)</p><p>这个电信号比参与者产生「想法」的时间提前多少呢？平均在0.3秒左右。</p><p>这是一个震惊心理学和神经科学界的发现。</p><p>于是，一系列实验陆陆续续被重复，以验证这个假说。</p><p>比如：2008 年，韩国科学家 Chun Siong Soon 做了一系列实验。他们利用 fMRI（一种现代常见的脑成像技术）检测参与者的大脑活动，并让参与者完成按按钮的任务。结果发现：</p><p>通过大脑活动的监测，研究人员可以确切预测：参与者将于何时按下哪个按钮。（Chun Siong Soon et al., 2008）</p><p>也就是说：早在参与者「决定按下按钮」的若干秒前，其大脑就已经发出了相关的信号。与其说参与者是自己按下按钮，不如说是被这个信号支配，按下按钮。</p><p>（这篇论文的引用高达2000多次，可见学术界对此的重视）</p><p>另一个实验是 Fried 于 2011 年改进的 Libet 式实验。他通过使用更先进的技术，将预测成功率提高到了 80% 以上。（I Fried et al., 2011）</p><p>可能有读者会问：这个电信号有没有可能是时间差，或是产生动作的准备信号呢？这个猜想也被 Chun Siong Soon 推翻了。在 2013 年的实验中，他排除了动作电位的可能，并把预测的提前量精确到了4秒前左右。（Chun Siong Soon et al., 2013）</p><p>这些实验共同佐证了如下结论：</p><p>我们采取的有意识行动，很可能并非出自「我们的意识」。</p><p>简单来说：我们会以为，我们是先产生「想喝水」的意识，从而才站起来倒水的。意识是行为的原因。</p><p>但实际上并不是这样，通过这些一系列的实验，科学家们观测到：在我们产生某个确切的意识之前，我们的大脑就会产生一个明确的信号。这个信号总是比意识更早，并且，它可以明确地预测我们的行为。</p><p>这说明了什么呢？这个电信号才是我们产生行为的真正原因。而意识，只不过是这个电信号给大脑的一个反馈而已。</p><p>打个比方：我们的意识，就像一个皇帝。看似他在风光地发号施令，但实际上，在他背后还有一个影子内阁，所有的决策都是他们作出的，经由皇帝之手发布出去，皇帝只不过是他们的一个传声筒。</p></br><p>明确了这一点之后，我们进一步思考。</p><p>这个「缺水」的电信号是怎么来的呢？不难想象，它是身体通过对自己整个状态的监测，发现「啊，好像有点缺水」，于是向大脑发出这个信号。</p><p>然后大脑再把这个信号一分为二：一条路径驱动我们的身体起来倒水，另一条路径告诉我们的意识：身体缺水了，我需要喝点水，所以告诉你一声。</p><p>那么，这就会导向一个细思极恐的结论：</p><p>如果我们的一切想法和行为，都来自于身体和大脑根据内在和外在的刺激，所产生的电信号的反馈，那么，岂不是可以说，我们的一切想法和行为，其实都是被「决定」了的？</p><p>换句话说：假如我知道了一个人所有的状态（拉普拉斯妖），那么我是否可以预测他接下来的想法和行为？</p><p>有朋友可能会质疑：可是，当我产生「想喝水」的意识时，我也可以不这样做呀。我也可以克制住自己，不站起来倒水，这难道不是出自我的自由意志吗？</p><p>但是，你想一想：当你决定不这样做时，实际上是什么呢？你是用一个新的想法（不这样做）代替了旧的想法（想喝水），这本质上是一模一样的：这个新的想法，必然也可以从大脑的电信号中找到它的影响因素，它必然也有更上一级的「原因」。</p><p>于是，我们还是绕回了物质世界和决定论。</p><p>但如果我们认同决定论的话，就会遇到一个无法回避的问题：</p><p>按照决定论，一个人会不会犯罪，岂不也是在最开始就决定好了的？</p><p>那么，我们还能够追究他的责任吗？我们能够让他为他所「无法自由决定」的行为负责吗？</p><p>当然，我们可以说：他会否犯罪，是决定好了的；但他犯了罪，我们抓他，也是决定好了的。</p><p>按这个逻辑，一个人来到世界上，「被决定」要犯罪，又「被决定」要受到惩罚，而他自己是毫无反抗能力的，这……是不是也太残酷了些？</p><p>这就是哲学中经典的「自由意志问题」。</p><p>可以说，自由意志是现代社会的根基。如果自由意志被质疑或否定，那么将产生难以估量的后果。</p></br><p>因此，在现代哲学中，关于自由意志的立场，一般存在四种：</p><p>认同决定论，也认为「自由意志不存在」。这种叫做强决定论。<br>认同决定论，但认为「我们可以有一定程度的自由意志」。这种叫做相容论。<br>不认同决定论，同时认为我们有自由意志。这种叫做自由论。<br>不认同决定论，但认为我们没有自由意志。这种叫做强不相容论。</p><p>绝大多数哲学家都持第一或第二种立场，持后面两种立场的很少，因此我们略过不提。</p><p>第一种非常显然，也无需赘述了。</p><p>我们比较关心的是第二种，亦即相容论：既然认同决定论，又为什么会存在自由意志呢？我们的意识和行为，不都是被决定了的吗？</p><p>这种立场可以追溯到18世纪。持这种立场的有谁呢？包括霍布斯、休谟、叔本华等大哲学家。他们的主要观点被称为「经典相容论」，亦即：</p><p>你可以做你想做的事情，你只是无法决定你「想做的事情」而已。</p><p>如同叔本华所说：You do what you will, but you don’t will what you will.</p><p>也就是说：经典相容论者并不在意你脑海里面的东西，他们关注的是：你能不能去做你想做的事情，而不会受到外界的阻碍？如果可以，那你就是有一定程度自由意志的。</p><p>当然，我们马后炮地看，这种观点并没有解决任何问题：它只是逃避和改写了问题。</p><p>因此，现代的哲学家们提出了一些更新的相容论观点。比如：</p><p>法兰克福的层次模型<br>苏珊·沃尔夫的理性模型<br>费舍尔-拉维扎的原因-反应模型<br>斯特劳森式相容论<br>…… [^3]</p><p>等等。</p><p>以法兰克福的层次模型为例。法兰克福认为：我们可以同时具备多个一阶的欲望，以及对这个一阶欲望进行反思和评判的二阶欲望。而二阶欲望的存在，是人与其他生物所不同的地方，也是自由意志可能存在的空间。</p><p>举个例子：我想偷懒（这是一阶欲望），但我同时又觉得「偷懒是不好的」（这是二阶欲望），在它们的斗争下，我最终遵循二阶欲望的驱动，停止偷懒，把文章写了出来。</p><p>那么，在这个例子中，我的自由意志正是基于二阶欲望而存在。尽管这种一阶欲望和二阶欲望的来源都可能是被决定的，但是被决定的结果是符合我的二阶欲望的，所以我可以既不违背决定论，又能按照自由意志去行动。</p><p>当然，你会看到：一切相容论者其实都无法逃避一个问题：那就是决定论。他们都只能在基于决定论的前提下，来尽可能为自由意志争取空间，让着两个看起来互斥的东西，能够同时存在。</p></br><p>那么，我们能不能否定决定论呢？或者说，在当下的学术界里，对这个问题究竟是如何看待的呢？</p><p>前面提到，有少数几位科学家并不认同块状宇宙和永恒主义。比如：</p><p>宇宙学家 Lee Smolin 的观点是：块状宇宙是错的。未来并不真实存在，宇宙是不断在演化的，每一刻都从虚无中诞生和改变。</p><p>物理学家 George Ellis 则认为：块状宇宙是对的，宇宙的确是一个4维的「块」（时空统一体），但并不是完整的，而是正在不断生长的。这个「块」的表面就是「现在」。这种观点叫做「成长块状宇宙」。</p><p>另外一些观点，则从信息的角度来解释宇宙（量子信息理论）。比如：宇宙的总的容量是有限的，因而它的信息也是有限的，因此它不可能一开始就「决定了所有的未来」 —— 它必须随着不断膨胀增长，不断创生出新的信息，等等。</p><p>但这些能够否定或推翻决定论吗？从我个人的看法来看，很难。最多只能说：在决定论被「盖棺论定」的盖子上面，掀起了一点缝隙。</p><p>实际上，随着科学的发展和讨论，科学家和哲学家们基本达成了一个共识：我们很可能不得不认同决定论。</p><p>那么，基于决定论，自由意志究竟能否存在？我们的道德责任，对未来的信心，等等，是否一定跟自由意志所紧密捆绑在一起？</p><p>如果自由意志被否定，究竟会带来什么样的后果？</p><p>伦敦经济学院哲学教授 Christian List 认为：物质层面的决定论，跟心灵层面的非决定论并不矛盾。他认为，意识并不能全然地还原为物质。Libet 等一系列实验并不能说明「电信号是行为的原因」，它可能只是我们产生自主意识的一个伴生品而已。</p><p>神经科学家 Aaron Schurger 的实验支持了这种猜想。Aaron Schurger 认为：Libet 等人在一系列实验中观测到的电信号，很可能只是产生意识的一个环境因素 —— 就像我们总是在天晴的时候出门，但并不意味着「晴天」是我们出门的原因一样。（Aaron Schurger et al., 2012）</p><p>以色列哲学教授 Saul Smilansky 则比较悲观。他持一种「幻觉主义」的观点，亦即认为自由意志是一种幻觉，但人类社会需要这种幻觉。</p><p>相信自由意志确实是一种幻觉，但是社会必须捍卫这种幻觉。决定论的思想，以及支持它的事实，必须被限制在象牙塔里。只有那些身处高墙之后的受教者，才应该敢于像他对我说的那样，“直面黑暗的真相。”史密兰斯基说，他意识到这个想法有些极端，甚至可怕ーー但如果要在真实和善之间做出选择，那么为了社会，真实必须消失。[^4]<br>不过，2021年2月，科隆大学的心理学家 Oliver Genschow 及其团队发表了一项研究：他们深入研究了将近150项研究、超过26000名参与者，发现：</p><p>哪怕人们知道了「自由意志是一种幻觉」，似乎，好像，也没有太大的影响。（Genschow et al., 2021）</p><p>他们通过向参与者展示一系列有说服力的证据，告诉他们自由意志不存在，然后观察他们的自我报告和行为，发现：参与者在一开始可能会陷入一种迷茫和冲击，但随着时间推移，他们的感受和行为似乎并没有什么变化。既没有变得更加「放纵」了，也没有变得更加「严于律己」了。</p><p>研究最后的结论是：自由意志跟道德和行为并没有明显的相关性。哲学家们一直以来的担忧，也许是一种多虑。</p><p>不得不说，这是一个很振奋人心的发现。</p></br><p>最后，简单聊聊我的观点。</p><p>我的观点其实很简单：哪怕决定论是真的，一切都是被决定好了的，其实对我们也没什么影响。</p><p>原因很简单：即使一切都是决定了的，但是我们并不知道 —— 那么对于我们来说，是否被决定，又有什么关系呢？</p><p>就像看电影。一部电影的结尾当然是早就拍好了的，但你会因为这一点就不去看电影吗？当然不会。对我们来说，享受这个过程，并不断去思考、体验，才是最重要的。</p><p>决定论会影响你一生的结局吗？其实不会。它能够影响的，只有你当下的体验、状态和行为。</p><p>我们选择做一个好人，而不是一个坏人，是因为我们认为「一切没有被注定」吗？不是的。是因为我们不希望感受到痛苦，以及良心的谴责。</p><p>一个人在世界上，本身很大程度上就是被先天的基因和后天的环境所塑造的 —— 它们共同塑造了现在的你，也指引着你想成为的未来的你。</p><p>在这个基础上，100%被决定，跟80%被决定，其实有很大的区别吗？并没有。</p><p>进一步思考：哪怕决定论是真的，对我们来说，也没有任何作用。因为我们永远不知道，「什么东西」是被决定的 —— 除非我们真的去做它。</p><p>举个例子：可能有朋友会问：如果决定论是真的，那么一个人的性格是不是固定的，无法被改变？</p><p>其实不是的。近几年的研究发现：人格在成年之后会渐趋于稳定，但并不是不可改变的。实际上，研究者们让一个人像他想成为的人那样去生活，经过一段时间之后，他的性格是真的会发生变化的。</p><p>也就是说：一个内向的人，如果想变得外向，只要他真的像一个外向的人那样去行动，那么久而久之，他自己真的会变得越来越外向。</p><p>那么在这种情况下，究竟「他本来的性格是内向」是被决定了的，还是「他变得越来越外向」是被决定了的呢？</p><p>我们不知道。唯有当我们去做了，我们才会知道。</p><p>所以，做一个善良的人，做一些对自己、对别人、对这个世界有意义、有价值的事情，在这个过程中持续感到幸福、满足、愉悦，这总是一个不会错的策略。</p><p>最终塑造我们自己的，是我们在这个过程中持续付出的努力和实践，而不是哪一个虚无缥缈的外力。</p><p>在仰望星空的同时，也要走好脚下的每一步。s</p><p>这或许才是更重要的事情。</p></br><p>参考<br>1.这一块可以参看《时间的秩序》。它对于永恒主义讲得不多，但可以补充一些基础知识。<br>2.参见：<a href="https://www.quantamagazine.org/a-debate-over-the-physics-of-time-20160719/">https://www.quantamagazine.org/a-debate-over-the-physics-of-time-20160719/</a><br>3.这一块可以参看：<a href="https://plato.stanford.edu/entries/compatibilism/#CompTran">https://plato.stanford.edu/entries/compatibilism/#CompTran</a> 斯坦福哲学百科<br>4.参见：<a href="https://www.theatlantic.com/magazine/archive/2016/06/theres-no-such-thing-as-free-will/480750/">https://www.theatlantic.com/magazine/archive/2016/06/theres-no-such-thing-as-free-will/480750/</a></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>小说和杂文</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>转载</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>寂</title>
    <link href="/2024/06/16/240426/"/>
    <url>/2024/06/16/240426/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><p>屋外大雨倾盆。</p><p>友人接连离开，或回家或旅游，我自己格路（ge lu、东北方言），选择留在尔滨，想要想自己想要什么。</p></br><p>我好像，不是很擅长离别。</p><p>在这里放一篇一直我难以忘怀的文章吧，每每自己独处的时候就会想起它。</p></br><blockquote><p>原文转自知乎问答：《我不是药神》中王传君饰演的吕受益为什么总是让人吃橘子？ - 林郁Ayu的回答 - 知乎 <a href="https://www.zhihu.com/question/283997452/answer/2127524338">https://www.zhihu.com/question/283997452/answer/2127524338</a></p></blockquote></br><p>没得过绝症，但住过挺长时间医院。</p><p>没住过院的话，可能很难注意到，橘子这个玩意在医院、医院周边的存在感有多强烈。</p><p>医院边上都是卖果篮的——</p><p>病人一般不吃，但你去看病人，能不带点什么？</p><p>带什么好呢，带个果篮吧。</p></br><p>于是，病人的窗边就堆满了花和果篮。</p><p>花没几天就死了，火龙果没几天就烂了，香蕉黑了，最后剩下的就是橘子——</p><p>保存得当的话，橘子只会干，不会坏。</p></br><p>橘子其实挺好的，它是橙色的，橙色看了使人平静。</p><p>病人很需要这种充满生命力却又不突兀的颜色。</p><p>我住院的时候，就特喜欢吃虾、橙子、橘子，那种红让人觉得自己把它吃下去，也能获得一样的生命力。</p><p>尤其是橘子，晒饱了太阳，远道而来，一剥开就让人发自内心感到平静。</p></br><p>这种平静也不光源于颜色，毕竟谁小时候没在发烧的时候吃过橘子罐头呢？从那时候开始，橘子大概就和一种微妙的平衡衔接在了一起。</p><p>它抚慰过一个生病的孩子，平息了一个因为孩子生病而手忙脚乱的家，自然也能在十多年后再次给人这种熟悉的平静。</p><p>虽然病了，但至少还有橘子。</p></br><p>再者，橘子是食物中最便宜的维生素来源之一，这谁会不喜欢呢？</p><p>不管是东拼西凑举全家之力的低保户，还是住单人间的富贵老干部，大家都能吃橘子，没人讨厌橘子。</p><p>在疾病和金钱面前，我们不平等，但在橘子面前，人人平等。</p></br><p>更妙的是，橘子有皮。</p><p>前面有答主说了，白血病人吃什么都需要消毒，只有橘子不需要。</p><p>我住的是骨科，倒是没那么多讲究，但我有强迫症。</p><p>我觉得整个病房都是消毒水味，只有橘子最好了，橘子里永远都是清新的，完好无损的，干净的。</p><p>并且，很多病人是不能吃重口味食物的，橘子的酸，是住院期间难能可贵的味蕾刺激。</p></br><p>最后，如果你住过院，或许你会突然察觉到一种寂寞。</p><p>往往，来看你的人最后彼此聊了起来，却和你无话可说。</p><p>你住在医院，他活在人间，你死气沉沉，他鲜活明亮，你要他和你聊什么？</p><p>他宁愿和隔壁照顾老大爷的小姑娘唠嗑， 都不知道能和你聊什么。</p></br><p>片刻的尴尬后，你把整个病房里你最喜欢的、你觉得最干净的东西递过去——</p><p>“吃橘子，来来来。”</p></br><p>橘子在那一刻，成了病人和鲜活世界薄弱却固执的纽带。</p><p>我吃橘子，健康的人也吃橘子，贫穷的人吃橘子，富有的人依然吃橘子，剥着橘子，虽然彼此无话，但我们共享了平等的几分钟。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>日常碎碎谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>关于我</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>爱人去哪里了</title>
    <link href="/2024/05/20/240520/"/>
    <url>/2024/05/20/240520/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><p>没成想，这个小小的专栏也能迎来自己的一周年小节目，希望下次520特辑变成两个人写，而不是一个人对着电脑屏幕傻笑，眨巴着眼睛不知道自己想要说什么。</p><p>朋友最近也说该要找个对象的事儿，思来想去，总是自己陷入这么几个问题：</p><p>“人为什么会陷入「如果你不主动找我，就算我想跟你说话也不主动找你」的模式？”</p><p>“为什么明明缺爱，不去主动去寻找爱呢？”</p><p>“为什么明明孤独，却不去跟人交往呢？”</p><p>到底是怎么了呢，我说不好。</p></br><p>我是个喜欢自然胜过喜欢人群的人，我最近才清晰地发觉。走在街边，走在校园，吸引我的都是簇拥的纸条、掠过的飞鸟、变换诡谲的天空。我原以为我是乐意观察人的，但是边走边发现，对于身旁走过的形形色色的人们，不论衣着或是举止，我都不怎么放在心上。</p><p>也可能与哈尔滨的天空实在太过美丽、太多变幻有关吧。</p><p>我很难对自然的美景赋予其人们所理解的意义，它可能本身就没有意义，人们的心情受风光的影响，好似自顾自给它发放了标签。</p><p>又或者说，没有意义的要点在于我既没有值得分享的人，也不想驻足将这一时刻定格。</p><p>举手拍下面前的美景的次数，随着行色匆匆而愈来愈少。</p><p>这样没有“意义”的时刻组成了我的生活，给足了我快乐。</p><p>各种各样随处出门就能见到的景色，是一类特别的事物吗？</p><p>或者说，人们随处都能见到的东西，又有什么特别的呢？</p></br><p>我每每想到这里，就想起之前知乎上看到的回答。</p><blockquote><p>我以为的恋爱是，互相交流灵魂</p><p>从鸡毛蒜皮的碎屑，起床啦好困啊不想上班领导好烦食堂的菜盐又放多了…</p><p>到天马行空的胡说八道，想要的超能力丧尸爆发该怎么办太空里有外星人吗…</p><p>但我历任女朋友都告诉我</p><p>恋爱是体贴，是包容，是成长</p><p>是一些你不能和家人朋友一起做又不想一个人做的事</p><p>而这些事，其实一个人也完全能做</p><p>她们反复地告诉我生活的重心该是工作和学习，不要放弃个人的成长，要有私人空间和自己的事……</p><p>反反复复就只有四个字</p><p>“你不重要”</p><p>是啊，我既不特别，也不重要</p><p>好像就只有我在认认真真地喜欢，试图把一半生活分给对方</p><p>像个长不大的孩子，交到了个好朋友就固执地想分享自己一半的玩具</p></blockquote><p>虽然我觉得“你不重要”这句话太过于刺目或者过分，但这些语句长足地停留在我的脑中，让我对着手机上统计的自己所谓的单身总时间而暗自发笑</p><p>（自己统计自己单身的时间这件事本身就让我觉得无地自容（&#x2F;&#x2F;▽&#x2F;&#x2F;））</p><p>我就在那种时刻，那种没有意义的，我独自面对金红的晚霞、路边的小猫、雨夜的车厢等等这些并不算特别的时刻，我怎么谈恋爱呢，我不想谈恋爱了。</p><p>我如是想。</p></br><blockquote><p>人总是会长大的，对吧？</p></blockquote><blockquote><p>你看，我就学会把这些片刻写下来，而不是再去试图告诉你</p></blockquote><blockquote><p>尽管在我喜欢你的时候，我真的很想让你知道</p></blockquote><blockquote><p>今天的晚霞很美，虽然它跟昨天前天，明天后天，或者无数个以前以后并没有什么不同</p></blockquote><blockquote><p>它一点都不特别</p></blockquote><blockquote><p>只是我吹着晚风，迎着人潮汹涌，孤零零走在街上，转头看向那晚霞的时候</p></blockquote><blockquote><p>突然就很想你</p></blockquote></br><p>我觉得人知乎作者写的真好，有种初高中学生时代的美（这话好怪）。</p><p>但是我现在读来，也隐隐觉得有些感动。</p><p>我羡慕那些一对眼神就能知道彼此心思的爱人们，我多么想拥有自己的爱人。</p></br><p>其实鸡毛蒜皮的也挺好，不用非得上升到灵魂交流的程度。</p><p>哈尔滨的天气最近很是舒适，如果没有漫天的杨絮和各种答辩论文的事宜就更完美了。</p><p>先这样，再也写不出啥了，希望明年能多写点A.A。</p></br><blockquote><p>文中所提到的知乎答案为：你为什么一直不谈恋爱? - 江情的回答 - 知乎<a href="https://www.zhihu.com/question/484871479/answer/2122657077">https://www.zhihu.com/question/484871479/answer/2122657077</a><br>在此注明并表示感谢~</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>日常碎碎谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>关于我</tag>
      
      <tag>520特辑</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>在一些事情结束之后</title>
    <link href="/2024/04/03/240403/"/>
    <url>/2024/04/03/240403/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><p>有关于我的，人生轨迹的一次选择，就此落下帷幕。</p><p>我此时此刻坐在实验室的工位上，一切是那么新鲜又熟悉。</p><p>这段日子我总是想起，因为烦闷而总沿着马家沟河岸一走到头，与好友打着电话，汗浸湿后背，那时的我。</p><p>这段日子我总是想起，因为总觉得还来得及，于是下课背着包走到图书馆，掏出手机或者电脑与朋友先娱乐享受，然后拖拖拉拉掏出课本和笔记似看非看地等待图书馆关门，那时的我。</p><p>这段日子我总是想起，因为没有课上所以不知星期一二三四，因为没有明晰的工作和休息，所以没有明确的学习和生活的界线，每天只是从宿舍出发，回宿舍午睡，再从宿舍出发，回宿舍晚睡的循环，那时的我。</p><p>这段日子我总是想起，因为共同奋战的同伴在外面租房子住，我一个人走在学校步行街，抬头仰望月亮回味月亮是什么滋味儿的，那时的我。</p><p>我还总拉着一起学习的，学过天文学的同学，这个那个，分别是什么星星。</p><p>现在觉得，是无数那时的我推着我，一步一步，变成现在的我。</p></br><p>这篇文章写到一半，就去忙别的事情去了。</p><p>再次想要接着打字，不知道该怎么叙述，心情已然平复，不知道自己想要说什么。</p><p>可能是一直绷紧的弦想要松开，却发现弦已经紧紧嵌入到自己的肉里，再也不能分离了，我现在大抵就是这种状态。老师说，紧起来也挺好，忙碌起来也不算虚度时光。</p><p>也可能是因为实验一直在失败，开组会的时候除了失败的实验数据自己什么都拿不出来，感到很丢脸吧。事情一件又一件，我很想歇一歇，赖在床上，但也却总有一种不可理喻的紧迫感。</p><p>我觉得有人说的很好：“总觉得这条单行道上的汽车都开往奇妙的终点，我怕我只要停下片刻脚步，就会错过那辆我值得搭上的车”。</p><p>那就先保持现状吧。</p><p>这样。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>日常碎碎谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>关于我</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>逃亡</title>
    <link href="/2024/02/05/240205/"/>
    <url>/2024/02/05/240205/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script>        <div id="aplayer-OJKaZJzs" class="aplayer aplayer-tag-marker" style="margin-bottom: 20px;">            <pre class="aplayer-lrc-content"></pre>        </div>        <script>          var ap = new APlayer({            element: document.getElementById("aplayer-OJKaZJzs"),            narrow: false,            autoplay: false,            showlrc: false,            music: {              title: "逃亡",              author: "孙燕姿",              url: "http://music.163.com/song/media/outer/url?id=1366286590.mp3",              pic: "",              lrc: ""            }          });          window.aplayers || (window.aplayers = []);          window.aplayers.push(ap);        </script><blockquote><p>“我认可这个判断者关于我的特定范围行为的正义性的判断高于我自己的判断，我接受ta来替代我自己执行这一判断权，直到我自己取消这一授权。”——这就是伦理关系的本质。<br>你缺少足够的勇气，不敢将这判断权真正的交给任何人，于是你与人无法建立真实的关系。<br>你也缺少足够的爱，使得没有人胆敢将这判断权交给你，于是你从另一面无法与人建立真实的关系。<br>这就是孤独的根源，这就是深渊般的人生黑暗的来源。</p></blockquote><p>踏入2024年，我一直生活在晕眩之中。</p><p>脑袋沉沉，脚步沉沉，我安静地奔走在自己的生活中，不知什么是有趣和迷恋。</p><p>在学校的时候天天入睡很晚，起床很晚，去的很晚，回来很晚。深夜回到宿舍，宿舍灯火通明，我蹲坐在地上，只是茫然刷着手机，我觉得很疲惫，又很幸福。</p><p>回到家里天天入睡很早，起床很晚，睡得很多，没做什么。</p><p>这才是家嘛，休息的地方。</p></br><blockquote><p>你是我的<br>半截的诗<br>半截用心爱着<br>半截用肉体埋着<br>你是我的<br>半截的诗<br>不许别人更改一个字<br>海子《半截的诗》</p></blockquote><p>下了很多次决心，拖延症患者晚期总算是决定要更新一下，不过这篇草草写完下次更新就可能是农历年后了。</p><p>大概我这种创作频率，能留下自己作为读者就不错了。</p><p>从现在开始，这个博客又要开启更新模式了。就是作者本人需要多充充电，不然就会像现在这样，肚里空空脑袋空空，什么有意思的都写不出来。</p><p>所以过年回到乡下是个给自己充充电的好时机。坐在院子里把脖子拢到袄中，晒晒太阳看会儿书。</p><p>看什么都行。</p></br><p>先这样吧，既然没有行万里路的条件，读万卷书也是好的。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>日常碎碎谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>关于我</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>熟悉感总是比记忆率先一步抵达</title>
    <link href="/2023/09/22/230922/"/>
    <url>/2023/09/22/230922/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><p>生活是简单寂寞的<br>劳动是繁重的<br>但没关系<br>食物安慰了一切</p><p>我一点也没做好<br>二十岁的准备<br>挺纳闷的<br>就像谁<br>从背后推给我一样</p><p>我以为我二十多岁<br>去会看山河大海<br>落日余晖<br>可事实是<br>我还在寻找我自己</p><p>“熟悉感总是比记忆率先一步抵达<br>放缓的脚步<br>轻闭的双眼嗅着异地的花香<br>思绪却飘过千山万水”</p><p>我站在街角的感觉，就像<br>突然抬头看到了，日落<br>光芒万丈<br>此后这种景象，震撼<br>被我一次又一次的回味<br>被我一次又一次的回放<br>但是，日落早已经不在了，其实<br>我只是永远停在了那一刻</p><p>我和失眠打了个平手<br>白天属于时间<br>而你属于你<br>小床变成灵柩<br>优柔月光祷告</p><p>遇见朦胧月<br>遇见半开花<br>安静的街<br>进不去喧嚣的梦</p><p>“可事实是<br>寻找自己的时候也可以看<br>山河大海，落日余晖”</p><p>我可能是搁浅了，还没<br>找到梦的门<br>假如时光倒流几万次<br>我有几次能抓到你？</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>日常碎碎谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>关于我</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>七月半</title>
    <link href="/2023/08/30/MiddleJuly/"/>
    <url>/2023/08/30/MiddleJuly/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script>        <div id="aplayer-ckNhlnpm" class="aplayer aplayer-tag-marker" style="margin-bottom: 20px;">            <pre class="aplayer-lrc-content"></pre>        </div>        <script>          var ap = new APlayer({            element: document.getElementById("aplayer-ckNhlnpm"),            narrow: false,            autoplay: false,            showlrc: false,            music: {              title: "星の奏でる歌",              author: "潘惠美",              url: "http://music.163.com/song/media/outer/url?id=442562790.mp3",              pic: "",              lrc: ""            }          });          window.aplayers || (window.aplayers = []);          window.aplayers.push(ap);        </script><p>风疏雨骤，与友人喝酒相道别，最近睡眠都很浅，哪有浓睡，可销残酒。</p><p>昨天晚上甚是乏味，觉着自己再也不能在图书馆多待一分，拿上伞出了门去。</p><p>雨丝柔软且细密，暴露在外面的裤子和上衣下摆渐渐淋湿，街上有雨中散步的怪人不多，来往的车呼啸而过，溅得道边树木透得发亮。有无言的人，三三两两，蹲在街口，燃起手中的纸钱。</p><p>风把烧起的纸钱和烟火吹起来，到外面去，纸钱点了一半，浇灭掉生出淡淡黑烟。</p><p>明天是鬼节了啊。</p><p>咳嗽着，我快步走过呛人的烟雾，才意识到。</p><p>今天的话，就是中元节了。</p></br><p>人说，</p><p>“上一辈的事儿，就像山谷里的歌声，唱歌的人慢慢走远，歌声就淡了。”</p><p>其实今天这个日子，对于有些人来说挺沉重的。</p><p>我苦笑着对电话那头的朋友安慰着，我说，可能我们到这个年纪了吧，有些事或早或晚的，大家都要经历一遍。</p><p>我总是禁不住去思考爱、人、生命等等这些主题，尝试去捕捉思考这些主题时的情绪、回答。</p><p>但有些时候感觉太沉重了，让我做出回答未免太无情、太冷漠，远远地把这些话头撇开，最好是走的远远的。</p><p>当我再一次看到，路边寄哀思的人们，沉默的人们，平静的人们，再坚硬的心，也会软和起来。</p><p>这些景象和之前曾经散步时看到的那些或跪在或蹲在路边，轻轻用手扇着火堆，虔诚的人们的身影重合在一起，让我驻足一小段不会显得冒犯的时间，然后轻轻走过。</p><p>离去、死亡，人对死亡的敬畏会超越凡世中纷纷扰扰的琐碎，让脆弱的人们拥抱在一起。</p><p>我想说，死亡好似把人们分开来，却也有着让我们聚拢在一起的力量。</p><p>这与痛不痛苦我觉得没什么关系。</p><p>但是，如果说面对死亡是有些医生劝导人所说的，是一门必修的课程。</p><p>我们又从何学起，如何做才能做到最好呢。</p><p>我不想就这个话题再谈下去了。</p></br><p>最近好似处在想喝酒和不想喝酒的中间态。</p><p>一醉解千愁不假，当时是什么烦恼都忘了，可起来只会有加倍的痛苦。</p><p>还是禁酒为妙。</p><p>博客好久好久没怎么更新了，实在忙碌，安心写博客的时间寥寥可数，写博客就当做忙碌中的消遣，兴致一到，便输出点什么。</p><p>说不说写不写是我的事儿，看不看听不听是别人的事儿。</p><p>是这样。</p></br><p>人说，</p><p>可人又说，</p><p>人不停说，</p><p>人说不完。</p><p>“有些事，有了第一次就想有无数次；有些事，有了第一次就不想有第二次。或许是所憧憬的在第一次就完成了祛魅，或许是守护这一次的珍贵不让其贬值。总之，心和胃相同，都有填满的时刻，只不过有些事一次就饱了。”</p><p>我只想填饱肚子就好了。</p></br><p>这首歌出自游戏<em>《命运石之门0》</em>，是一首代表希望的歌曲。</p><p>「只要闭上眼睛</p><p>就一定能看到</p><p>来指引迷失的，你的光芒</p><p>只要仔细倾听</p><p>就一定能听到</p></br><p>一直一直一直</p><p>在你身边</p><p>为了让温柔的你</p><p>展露笑容」</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>日常碎碎谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>关于我</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Yellow</title>
    <link href="/2023/08/22/230822/"/>
    <url>/2023/08/22/230822/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script>        <div id="aplayer-CgBeZomt" class="aplayer aplayer-tag-marker" style="margin-bottom: 20px;">            <pre class="aplayer-lrc-content"></pre>        </div>        <script>          var ap = new APlayer({            element: document.getElementById("aplayer-CgBeZomt"),            narrow: false,            autoplay: false,            showlrc: false,            music: {              title: "Yellow",              author: "Coldplay",              url: "http://music.163.com/song/media/outer/url?id=435592369.mp3",              pic: "",              lrc: ""            }          });          window.aplayers || (window.aplayers = []);          window.aplayers.push(ap);        </script><blockquote><p>七夕啊<del>七夕</del>你比巴西少一西~</p></blockquote><p><em>Look at the stars</em></p><p><em>Look how they shine for you</em></p><p><em>And everything you do</em></p><p><em>Yeah’ they were all Yellow</em></p><p>“You want to ask me what is it about? I dont know. I am still thinking about it every day. I love the chord, I love the lyrics, I love the melody, I love its feeling, but I have no idea what it is about. I am still thinking about it.”——Chris Martin</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>日常碎碎谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>关于我</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>超级玛丽</title>
    <link href="/2023/08/05/SuperMary/"/>
    <url>/2023/08/05/SuperMary/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><blockquote><p>本文原载于「ONE · 一个」2016年08月11号的文章《超级玛丽》，作者大斯<br>    大斯把很平凡的日常琐事写出了惊心张力，突然翻出来的老文章，擦擦灰就转了过来。</p></blockquote><p>我和我的房东处得不太好，因为她太好了。</p><p>2015年8月27日</p><p>清晨透白的天光从窗户灌入卧房，屋内明黄的灯光大咧咧地亮着，我的心像突然被摁熄的烟头，漆黑堂皇。玩得过晚，寄宿友人家，清晨归家时，家里经历了一场盗窃。</p><p>等了两个多小时，警察才从步行只有20分钟的警察局晃了过来。例行公事地提取了不可能存在的指纹，然后再让我去警察局排了6小时的队，做了份笔录。警察对我说：“你的东西是不可能找回来了，但你可以拿这份笔录去讨保险。”回到公寓，宿管说：“你被盗的东西是在中国买的，我们不能给你保险。但你看，开锁的费用我们就不找你要了。”</p><p>就这样，我楼下有宿管，我附近有警察，我夜夜不得安眠。一丁点细微的响声都能让我瞬间清醒，每根神经都充满警觉。为了安全起见，我睡前把窗户的铁闸拉得死死的，到了夜晚，风一吹，铁闸晃动出砰砰砰的声音。我在黑灯瞎火中面色苍白，紧紧抱着自己的恐惧熬到天明。</p><p>持续了一个月的神经衰弱以及身体上的极端疲惫，终于承认，我高估了自己自愈的能力，也低估了内心的惶恐。这种恐惧，并不像用吹风机持续吹一段时间，就能被迅速风干的头发。相反，更像是无从遏制，涨落无序，交迭起伏的巨浪，让我的精神状况时刻摇摇欲坠。</p><p>如果那一晚我在家，会发生什么事？我持续地问自己。如果我继续住下去，又会发生什么事？一入夜，走廊上任何的脚步声响都让我心惊胆战，全身僵直。</p><p>是时候放弃18平方米的自治权，要投降了。</p><p>与人合住意味着会丧失一定程度的自由，需要包容不同的生活习惯，用水用电的多少都会成为一件需要特别关注的事项。但再也不用忍受无法入睡担惊受怕的夜晚了。</p><p>下了决心，便立马拨打了朋友的电话，她向我推荐了玛丽。</p><p>2015年9月13日</p><p>钻出地铁站，穿过下班的人群，在手机导航指引下前往莫里哀街68号楼。</p><p>按下门铃，对讲机里传来温实的女声：“请上来五楼。”</p><p>电梯门一打开，我便看见了未来的房东。</p><p>约摸六十岁，一套绣花雅致的姜黄色睡衣罩着她微微发胖的身材，灰金色蓬松微鬈的短发衬得她精神利索：“赵是吗？” 她脸上的笑容亲切得毫不含糊。</p><p>“是的。你好，女士。”“叫我玛丽。”“你好，玛丽。”</p><p>她领我进屋参观，告诉我哪是厨房，哪是浴室，哪是阳台。</p><p>离开时她递给我一把钥匙：“你随时可以搬过来。”</p><p>也不知是对人的信任还是过于单纯，这位老太太就这样把整个家的钥匙交给了一个初次见面、尚未决定入住的人。这份友善过于不设防，难免让人感到被慰藉般的温馨与贴心。我一直想和一个好说话、不挑剔、不来事儿的人合住，这样可以避免许多人际交往之间的麻烦。玛丽热情又亲切，家居布置得精巧又雅致，一切都十分合意。</p><p>“她是个非常好的人，像天使一样，你们之间的相处一定不会有问题的。”朋友推荐我来玛丽家住时曾这么跟我说。似乎不假。</p><p>“您对房客有什么禁忌和要求吗？”临走前我问玛丽。</p><p>“没有，把这儿当自己家就行。”</p><p>就这样，我和天使住在了一起。</p><p>2015年9月25日</p><p>你很难发现另一个人比玛丽更和善，更正能量。</p><p>玛丽有一份工作，路途有些遥远，在附近的卫星城市里。她必须每日清晨三点半就起床，边打开电视看新闻，边准备早餐。<br>早餐佐以广播或电视，就像烤面包片配果酱，是法国人生活的习惯。尽管稍微影响睡眠，但想到这是玛丽经年累月的生活方式，也就不去抗议，不希望因为自己的到来，干扰到别人原本的生活节奏。</p><p>清晨五点左右，她就携裹着昏暗的天色和晨间的凉风前去搭最早一班的地铁，再转乘城际巴士，辗转之下第一个到达办公室。除周末外，日复一日，晚上十点准时睡，凌晨三点半准时起。有次我问她：“每日这种作息不累吗？”她看着我笑着回答：“完全不会，我热爱我的工作。”</p><p>每周，她都会专门从市场为我买来一把香蕉，对我说：“赵，香蕉营养丰富，多吃对你好。”尽管她自己很讨厌吃香蕉。每个周末清晨，她都会帮我下楼买好巧克力面包作早餐，摆在客厅的桌子上等我起床，当然了，有时候你并不会每周都想吃同样的早餐，然而也不便拂了对方无私的好意，便统统道谢接受。每个送货上门的邮递员都会得到她的一杯果汁，每个邻居都分享过她专门多做的食物。每逢节日，玛丽就会挨家挨户送上精心准备的贺卡。铃兰节那天周末，她拿回来一大篮铃兰花，细心地裁剪好枝叶，再精心捆绑成好几份，插在每一层邻居的木质大门间隙。</p><p>她体贴、细心、周全、慷慨。邻居偶尔来窜门，临走前都会对我感慨：“你真幸运，玛丽是个很好的人，对吧？ 这世上就没有人不喜欢她！”</p><p>这个评价充斥着一股超现实主义写实风。是的，看上去玛丽确实匹配得上那么极致的赞美。她的天使光环滴水不漏，毫无破绽，而且特别实惠。仿佛你伸手把她头顶的光环摘下来，它就能变成甜甜圈为你果腹。</p><p>2015年10月21日</p><p>住进来以后，每晚7:30玛丽都会准时来敲我房门，邀我一同进餐。为了基本的礼仪，无论我在构思论文，还是在忙于作业，都得立马停下手头上的一切，应声后出去帮忙摆好刀叉碗盘，帮她把炉子上的食物盛起。</p><p>以往父母的约束和管制虽说不胜其烦，但起码喊吃饭时也好意思吼一嗓子“等会啦！”，在玛丽这可不能，别人为了照顾你做了义务之外的事，再怎么着，礼貌上也不应怠慢，得老老实实地出去。</p><p>我们首先分享一道前餐。或是满满的一大碗味精味浓重的菜汤，或是玛丽最喜欢吃的芦笋。她说芦笋富含丰富的维生素，有益健康。她喜欢把芦笋用水烫过一道，然后在绿色的瓷盘上码得整整齐齐，再淋上有些酸的乳黄色自制蛋黄酱汁。一周七天，我们大概会吃四天的芦笋。看上去特别健康，充满着性冷淡风。这有点像平日里父母的养生哲学，有点道理，但并不想听，确实有益身体，但并不怎么想吃。</p><p>然而别人为你精心准备的食物，赞美才是应尽的礼仪。这不是虚伪，只是一种出自感激的客套。你没有任何道理挑剔对方的慷慨和好心，这毕竟不符合江湖道义。</p><p>主食有时丰盛些，有烤鸡肉、猪排、整个番茄夹牛肉片，但更多的时候是盒子里取出的冰凉火腿片儿。出于礼貌，每次玛丽询问是否好吃，我无论如何都会回答：“好吃，十分感谢。”玛丽并不会在他人的赞许面前露出明显的满足和开心，神情永远从容自制，嘴角上扬的角度多一分就显得开心，少一分就显得淡漠。就像随时被擦拭干净不留任何汤汁酱料痕迹的瓷碗外沿，永远圆润、得体，让人不敢贸然碰触。</p><p>有时我吃得慢，玛丽先吃完，便把刀叉摆一旁，并不急于进行下一道程序。我若因此开始吃得着急，她便露出和蔼的笑容：“不要紧，慢慢来。”然后双手十指交叉摆在桌面上沉默地等着我。我既感激她的耐心，但同时每一口都吃得有些紧张兮兮。</p><p>吃完主食，玛丽会拿出全新的一套碗盘和叉勺，然后上来甜点、酸奶、水果或是咖啡。偶尔我说太饱，吃不进甜点，她便拿出酸奶，各种口味问一遍。不然就帮我拿水果，不吃水果就帮我冲咖啡，最后你也扛不住这份热情，不好一次又一次地拒绝，只好选择其中的一样，把整套步骤和程序老老实实地完成。这时你才能看到玛丽面上露出心满意足的笑意。</p><p>晚餐往往有三四道程序，我只有到9点才能回到自己的房间，开始做繁重的作业和写离完成遥遥无期的论文。</p><p>尽管隐隐地感觉有些不自在，但对玛丽给予的精心照料始终心怀感激。这样的同居生活无论如何都叫人羡慕。</p><p>有时她会请我下馆子。离家一分钟的地方， 拐个弯就有间布置雅致、口味独到的餐厅。我们边吃饭边倾谈，我向她倾诉学业上的烦恼，她教我一些用餐的文化和礼仪。饱腹过后，我们往家走。暮色拢合，我饱得动作笨拙，玛丽穿着橙红色的毛线衣，旁边挂着个可爱的迷你挎包，我们不约而同摸着肚皮，相视而笑。</p><p>每当那种时刻，都会感觉有一片黄油，暖洋洋地在心里融化。</p><p>2015年10月28日</p><p>别人都说，患了老好人症的人身边会有一堆只想麻烦别人却不想付出的麻烦精。我和玛丽之间，似乎并没有出现这种问题。比起玛丽，我虽绝对谈不上是个大好人，但基本的礼仪和尊重是必不可少的。</p><p>我放学得早，每天玛丽下班归来，我都会开门出去打招呼。课业较少时，便下厨炒几道中国菜邀玛丽品尝。来客人时，会尽量放下自己手头上的事，帮忙一起布置屋子，准备伙食。对所有玛丽提出的请求，我像被设置了自动回复，永远以“好的”“很不错”“不客气”“没事”来应答。尽管玛丽的厨艺并不合我的口味，仍旧会赞美鼓励，说自己十分喜欢。这么看来，像是两个患了老好人症的人住在了一起，怎么看都万无一失。</p><p>然而人和人之间的关系毕竟不像肉馅，只要放在铁板上，片刻就会熟透。我和玛丽之间虽一直友善亲切，却从未亲密无间。</p><p>这种客客套套的关系里，始终少了点温度与真心，像两个套着塑料的人，相遇时交换亲切的眼神，内心却始终疏离。</p><p>下午，玛丽敲开我房门问我是否用过她屋内的打印机。我感到莫名其妙，说没有。为了避嫌，我从不曾进入玛丽的卧房。</p><p>玛丽说：“我打印机坏了。”我狐疑地看着她，不明就里。</p><p>“我之前不在家，是你弄坏的吧？”她接着问。“可我没进过你的房间。”我澄清。</p><p>“不要紧的。你可以用打印机啊，我只是想知道你做了什么，动了哪里，我该怎么修。”她的语气是柔和的，嘴角甚至带着体贴的笑意，你甚至感觉不到她有丝毫的责备之意。</p><p>“我没进过你的房间，玛丽，真的。”我强调。</p><p>“不是我，那么只有你。”她歪了歪头，露出体谅的神情，营造出一种即使我伏法认罪也不要紧的轻松氛围。</p><p>她的定论过于铁板钉钉，像站死了立场，容不得别人辩驳和解释。她的态度又过于友善，像一切无论如何，都无伤大雅。我怔在原地。“不是我，只有你”，这个逻辑太过理所当然，一时间，我竟觉得她说的并没有什么错。</p><p>见我窘迫在原地，玛丽耸耸肩，神态轻松笑着说：“别担心，等我修好了，你可以继续用啊。”便转身回房。</p><p>我原本便是个即使没做错，也会在别人的质疑面前感到心虚和窘迫的人，想必当时我流露出了一种底气不足的迷惘神情。而对方的云淡风轻，也让人不便死死纠缠、郑重其事地解释再三。</p><p>然而, 玛丽的和善面目在我心里突然如散于水池的墨迹，含糊晕染，暧昧虚晃，叫人忐忑和抗拒。我宁愿她质问我，我们好好地说个清楚明白；我宁愿她不带着和善的笑意，对我严肃正色。</p><p>可玛丽没有。她的无所谓与大度让人无法进一步解释。我感到冤屈，同时分不清这是一个巴掌，还是一个甜枣。</p><p>2015年11月10日</p><p>今年升上研二，人生像被提前上好了发条。等量的学期时间，加倍的论文任务。必须争分夺秒，焦头烂额，鼓声雷动。我弱我有理，我有理由付出更多努力才能确保这个学年可以顺利毕业。</p><p>除了周末，平日基本都是玛丽主动邀请就餐。我说过，我并非是个大好人，没办法在课业繁重之时，同时负担他人的饮食。若是一人生活，我大可随意对待，时间充裕便炖鸡汤猪蹄，时间紧凑便下包泡面，甚是自在。即使对玛丽十分感激，但我确实也无法给予相同的细心照料。</p><p>越来越繁多的课程像潮水一样漫延到了晚上，下午下课后，我只拥有一个小时的休息时间，接着就是一直要上到晚上9点的晚课。</p><p>我打算和同学一道，在学校饭堂或周边小店解决晚餐。把这事告知玛丽后，玛丽说：“你回来吃吧，我等你。”</p><p>“下课到家将近九点半，太晚了，你不必等我。”我说。</p><p>“不晚，我等你。”玛丽态度坚决。</p><p>玛丽为了我，调整了自己雷打不动的饭食时间，可比起感动，我更多感到的是一种束缚：“可玛丽，我下午不吃点饭，晚上上课会饿。”</p><p>“那你就吃点，晚上我们一起吃。两个人吃，总比一个人吃好。”玛丽微笑地看着我，语气无比坚决执着。你甚至感觉她的语气有种力度，直接握住了你的手腕，说“留下”。</p><p>“两个人吃，总比一个人吃好。”这句话蕴含着寂寞的能量。谁又能对他人流露出的软弱无动于衷呢？然而，即使玛丽愿意等我到九点半才吃饭，我也并不愿意上完晚课回来还要吃上一个半小时。</p><p>你看，玛丽的无私，将我的自私衬托得一览无遗。在情感道德上，我真是渺小得一败涂地。出于自我谴责，也出于对玛丽身上孤独的恻隐，我暂时同意了晚上回家陪她一起吃饭，心中却始终有些为难。</p><p>今晚无晚课，晚上正在同学住所讨论课业，突然收到玛丽的来讯：“你不回来吃吗？”“不回，出门前我不是和你说了，晚上在同学家么？”我回复。</p><p>“你不回来吃，应该告诉我，我等你那么久，你应有最基本的礼貌！”玛丽的短信隔了五分钟后传过来。</p><p>我直愣愣地盯着手机屏幕，特别是最后的感叹号，感受着玛丽此时令人陌生的怒意。面对突如其来的莫名指责，我还是礼貌地回复：</p><p>“可能先前表达的意思不够直接，造成了误会。出门前我已面对面告知，今晚不回家，要去同学家讨论课业，你也点头表示了解。我以为这已充分传递了你不需要再为我准备晚餐的讯息。”想了想，我补充：“其实玛丽，我一直很感谢你，但我并不认为为我准备食物是你的义务。若我不在家，你更是不必专门等我吃饭。若此事已造成你的困扰，以后不妨等双方都在家，且彼此都空闲时，再共享晚餐如何？”</p><p>其实，我早已不愿再和玛丽一起吃晚餐。</p><p>对于芦笋、冰冻火腿片和长达一个半小时规规矩矩的就餐，我早已厌倦。我总是很怀念独居时，自己可以把腿跷在桌面，一边捧着吃一边看剧的日子。这并不是对玛丽有任何意见，只是我俩终究是两个拥有不同生活节奏和习性步调的人。为了拥有自治权，我离开了自己的家庭出国留学，却又得成为另一种更为规矩的人，这并不符合我的初衷。</p><p>玛丽是个希望做到面面俱到、处处完美的人，并且对自己的厨艺始终引以为豪。之前一直不愿意开口，是怕玛丽会伤心，会觉得我另起炉灶是出于对她厨艺的不满。今日玛丽的责备刚好为我提供了契机，干脆将之前扭捏于心的意愿顺势表达出来。</p><p>隔了约摸半个多小时，玛丽才回复：“我今天可能太累了，过于敏感了，实在对不起。”</p><p>晚上归返家中时，玛丽已经歇息。我打开客厅的灯，发现我的整套碗筷干干净净地被摆在桌面上，一副“准备妥当、缺席以待”的架势。灯光悠悠地直射在桌面上这套孤零零的餐具上。玛丽不把这套餐具收起来的用意是什么？我愣在原地，入夜后四处静谧，困惑无人应答。</p><p>2015年11月25日</p><p>我与玛丽各吃各的已经持续了一段时间，一直相安无事。我重获自我空间与独立性，更觉舒适自在。我俩照旧和谐友好地相处，玛丽照样每周买回一把香蕉放在桌面，周末为我买巧克力面包当早餐。</p><p>周末时间更为充裕，我便去集市购置更多食材，丰富菜式，邀玛丽一同就餐。可能是不合口味，玛丽以身体抱恙为由，连续拒绝了三次，之后我再下厨，便不再询问。</p><p>玛丽的一位女性友人嘉洛林，因为换了工作，为了缩短上班路程，需在玛丽家借住一段时间。玛丽欣然答应，并大方地将自己的卧房让出，自己则甘愿睡于客厅沙发。嘉洛林不是没有推辞，玛丽却说：“我习惯睡沙发，一点问题都没有，把这儿当自己家吧。”台词似曾相识。</p><p>到了晚上，她俩一同就餐，是我与玛丽以往的模式：玛丽负责烹饪，嘉洛林负责就餐、夸赞和清洁整理。我呆在屋内，玛丽和友人就餐时刀叉叮叮咚咚，谈笑间嘻嘻哈哈。我为玛丽感到开心，她终于找到了时间和精力更为宽裕的陪伴者，两人是亲密无间的好友，各自孤独，互相取暖。我感到一种和谐，她俩的，我自己的。</p><p>下午，只有我和玛丽在家。玛丽突然说：“嘉洛林这几天发烧回家了。”我接口：“希望她赶紧好起来。”玛丽点头：“是的，不然可要传染我。我可不想感冒，感冒太难受了。”对于好友生病，玛丽竟是这个态度，我心中一卡壳，问：“她会一直住下去吗？”玛丽摇了摇头：“我不知道她要住多久，但她不能一直这样。你知道，她没付房租，而且我不能一直睡沙发。”</p><p>玛丽突然吐露心声，叫人措手不及。平日晚间的欢声笑语，让我一度认为她们亲密无间。然而细想想，说是意外其实也早有征兆。</p><p>比如，七楼的老太太总是买多了食物无处安置，玛丽听闻，便主动借用自家的冰箱为她储存冷冻肉类。因为这事，老太太一见我便赞扬玛丽的好心肠。她曾问玛丽是否会不方便，玛丽每次都说没有问题。然而某次看到冰箱被塞满，玛丽不经意地发牢骚，说老太太不知节制。</p><p>再比如，之前我曾询问玛丽，是否对睡眠短暂和路途遥远的工作感觉疲惫，她说一点都不会，并表达了对工作的热爱，十分积极热爱所选人生的态度。然而每次她一回家就发出叹气感慨辛累，而一到周末便露出喜色说终可休歇。</p><p>其实都是自然而然、合情合理的抱怨，按道理都值得被理解：我可以提供给你短暂的好意，但你不能一直蹭鼻子上脸；我说“没关系”是出自礼仪，但好心并不能无限量供应；我热爱我的工作，但不代表我不会疲惫劳累。然而，这些抱怨放在玛丽身上，却变得可疑，令人忐忑。她的人设过于完美，以至于他人很难分清其中的真心假意。</p><p>无论是嘉洛林，还是七楼的老太太，她们都是亲善知感恩的人。我不止一次听见嘉洛林对玛丽主动提出要支付房租，然而每每都被玛丽回绝。嘉洛林也从未想过占有玛丽的床铺，让玛丽睡沙发。接受了超乎寻常的善意，又难以实实在在地回馈，嘉洛林就像之前的我一样，希望能传达出同等的善意。于是每日归家，她都热情大声地向玛丽打招呼问好，到了饭点则热心帮忙摆盘、倾心赞美厨艺，饭后又积极整理清洁桌面。有时回家，嘉洛林都会买回来一大束鲜花。每日清晨上班前，嘉洛林都会在桌面上摆放一张写有温馨话语的便笺。</p><p>好友间朝夕相处，每日还互相传递温馨与鼓励，乍看下真是充满光辉。毕竟于我而言，同居一室的好友在每日重复单调的日子里要绞尽脑汁写不重样的客套言语，多少有些难以为继。</p><p>玛丽每天告诉嘉洛林：我很愿意你继续住下去，而嘉洛林也尽心地传递喜爱与感谢。她又怎会想到，玛丽正暗暗积累着对她的不满。</p><p>2015年12月21日</p><p>上午学期考刚结束，便回家昏睡。玛丽和嘉洛林各自回家时，虽隐约听到钥匙声，但因身体疲惫，并未起身出门打招呼。半梦半醒间，听到两人开始断断续续地交流，只言片语在我昏昏沉沉的脑里穿梭隐现，片段与残章间，是温柔的令人舒适的热络笑语。在她俩各自柔软的语气中，我感觉自己漂浮在暖洋洋的海域。令人紧绷的考试已经结束，一切踏实安宁。</p><p>人多少会对自己的名字保持敏感警惕，恍惚间，我听到嘉洛林问：“赵呢？”玛丽回：“回家时就没见到人，应该不在家。”我睁开眼睛看着天花板，侧耳倾听。</p><p>“我真是受不了她了。”是玛丽的声音。</p><p>接下来玛丽说的话就像掰开的玉米，赤裸裸又粒粒分明地摆在眼前：</p><p>“她真是一个十分任性的小孩，被家里人宠坏了！你知道吗，她变了，她不愿意跟我一起吃饭！”</p><p>“怎么会呢，玛丽你的厨艺那么棒，我觉得我实在太幸运了，有你帮我做饭。”嘉洛林接口。</p><p>“她现在都自己做饭。晚上还整天去图书馆，总是不见人，中国人学习起来就像个疯子！”</p><p>我僵硬地躺在床上，担心弄出半点声响让彼此尴尬。身为一个文学系的研究生，我们系的其他同学，每个都比我努力勤奋，这和中国人学习认真努力有什么关系呢？</p><p>“我自己那么讨厌吃香蕉，每周还给她买香蕉，可她每次都不吃完！你看，这个都快烂了，多浪费！”</p><p>我确实感谢玛丽买水果给我，但我从来没有过这样的要求，并且也曾对她说明不需为我买任何东西，我想吃会自己买。但玛丽却和善地告诉我没关系，多吃香蕉有益健康，如果我不吃就送给邻居。</p><p>“而且她还不喝我买的牛奶。说了多少次了，家里牛奶多到喝不完，让她不要自己买，她却总还自己买！”</p><p>也真是冤枉。我原本就不喜牛奶，来法国后只能接受一个牌子的口味。我曾对玛丽说过此事，玛丽说她一般都是网上购物，那个网站上并没有这个牌子。向他人无私提供食物，确是出自善意，然而我也无法接受这种被强迫性给予的善意。</p><p>玛丽最后的责难是：“她最近做饭都不再邀请我同吃，你说她自不自私？”</p><p>她以身体为由三次拒绝，却成了我不邀请。</p><p>我第一次听说，人与人之间无法忍耐，不是因为一个人对另一个人做出了过分的事情，而是因为一个人没有接受另一个人的好意。这有点像恋爱中的暧昧关系：因为对方从来不想你怎样，所以你埋怨：“你怎么能对我这样！”</p><p>我躺在床上，屏住呼吸。我知道，一切都是从不陪她吃饭开始的。仿佛不陪她吃饭，就是对她的一个否定。</p><p>若一开始入住前玛丽明确要求我的陪伴，我便不会作出同居的选择。这里会有一些机构提供免费住宿，前提是要照料同居的老人，每日需要陪伴对方聊天与饮食。然而我是正常的合租模式，我希望自己的人生不只为满足他人期待而活，我想遵循自我的生活节奏。</p><p>意外听到玛丽的发难，我尴尬得不知所以。玛丽并不知道我就在房间，而我毕竟还是要出门上洗手间、准备晚餐、使用浴室。真是避无可避的尴尬。</p><p>自我僵持到晚上8点多，我终于憋不住，在她俩用餐时打开房门走向厕所。像一张窸窣作响的白纸突然被投入水中，我听见餐桌上的谈话声和餐具声瞬间断气般没了动静。直到我返回卧室，客厅里的声音依旧失踪，静谧得就跟那晚夜归时一般。</p><p>回房一会，才听见客厅再次传来蚂蚁般细碎的交流，声音变得微弱，如难以捕捉的电流。</p><p>过了一会儿，玛丽前来敲门。我说请进，心中忐忑于该如何应答。她推开门，笑意盈盈地走了进来，手上捧着一个包装精美的礼物，径直向前走近我：“赵，周五就圣诞了，这是给你的圣诞礼物！”她的笑容仿佛能融化冰雪，可亲又可怖。我伸手接过。在遭受了强烈无理的指责后，面对这样一脸和善的玛丽，我对她说出的第一句话居然只能是：“谢谢。”</p><p>玛丽离开后，我独自怔在桌前盯着她馈赠的礼物。担心的尴尬画面并没有发生，反而直接上演了一场温馨美好的节日祝福，一幅房东房客间其乐融融的画面。我突然想，装作若无其事的玛丽，和装作若无其事的我之间，有什么区别呢？我们对彼此的友善里，有一瞬间的真诚吗？</p><p>玛丽对别人好，是发自内心的想对别人好，我并不怀疑这点，然而主体是“好”，而不是“对别人”。她不断地给予、取悦，看上去友善无私，实际上是想谋求他人认可，树立自己的口碑。一旦好意被拒绝，她就失去了自我实现的路径，心中渐渐积累起不痛快。她总说自己不计较，总是体贴温存，然而真正的不计较不会导致自我的失衡，不会导致心塞与委屈。比起在乎他人的感受，她更多是在乎自己的形象。她把真实的自我储蓄在银行，看不见自己的欲望。日复一日，不动声色，将自己包装成一个幻觉，一个假动作。</p><p>人的内心真实的样子就像鸽子，即便被短暂驱散，还是会顺着自我的轨迹熟门熟路地归来。当付出的善意无法捆绑他人的接纳与赞美，就像投资无法获得回报，被抑制久了的真实感受便会似雨云般愈发浓酽，若还强忍不去露出，便会把自己折腾得身心俱疲。</p><p>而我呢，明明不情愿，却从不直接开口，时常把自己包装得跟个自动弹窗似的，第一反应是顾全双方的体面，把“好”“没问题”随时随地挂在嘴边。害怕面对尴尬的处境，担心打破和气的氛围，藏着掖着，明明不乐意还满足对方的要求。最后黏黏糊糊的，既没有表达明确的立场和态度，又让双方都感觉不同程度的憋屈。比起顾忌他人的感受，实则是图求省心，害怕面对麻烦，打破自我的平衡。</p><p>我和玛丽并没有什么不同，我们都太过追求“好”这件事情了。正如过分追求正能量是一件颇为负能量的事，过分追求“好”，是不是其实也是一件糟糕的事呢？</p><p>我和玛丽，从未曾坦诚相见。我们保持着体面的客套，遇到任何问题，都首先派出自己的形象代言人，践行自以为是的大度与容忍，带着自我优越感去牺牲自己、满足他人。</p><p>对，我和玛丽，并没有什么不同。</p><p>2016年2月17日</p><p>路灯扬起光圈，城际电车叮咚轧过铁轨。夜晚终于降临，晚场的雪细密。我和玛丽之间，只有那碗奶油南瓜汤是热的。<br>嘉洛林早已搬走，而这是我与玛丽间的散伙饭。</p><p>某一天她对我说，有几个亲戚要过来度假，实在没地方住，希望我把房间让出来，会给我充裕的时间寻找下个房子。我告诉她，我其实早已找到新的住处，正打算去看房。她点点头，说：真是太好了，为你高兴，不然我会担心。</p><p>今晚我们坐在客厅，分享完最后一块闪电泡芙。她拿出她最后的好心，从里面变出各种面包，各种口味的酸奶，各式种类的水果，以及茶和咖啡。好像在问我，你要哪款好心，我最后变给你？</p><p>我说，我太饱了，实在吃不下了。她意兴阑珊，也不再强求，自己坐在一旁往原味酸奶里加入蜂蜜，用小勺子舀着吃。</p><p>践行着彼此一直奉行的礼仪，我在旁看着她吃完。为了打破沉默，我说：“恭喜你，之后亲戚来了，多热闹啊。”</p><p>“我一个人也过得很好啊。”玛丽边喝酸奶边说，“每周五我都会去做公益，我每天都有热爱的工作，我的邻居都爱我，我的屋子布置得可爱整洁，我不要别人，我自己就过得很好。我并不渴望有人来陪我，但他们过来，我总得为他们提供住所。”</p><p>她坐在那儿，穿着蓝色的毛衣，还穿着层层叠叠的名为“积极、乐观”的保护色。</p><p>2016年2月18日</p><p>下午四点，我搬着最后一箱行李，离开了玛丽家。</p><p>遥远的，我看见玛丽在前方，迎面走了过来。</p><p>我低下头，默默地推着行李往前走，思量着最后的客套话，再抬起头时，玛丽已经走到了马路对面。</p><p>于是我推着行李，她提着超市的食材，我们隔着一条大马路，擦身而过。</p><p>街道上有一群孩童嘻嘻哈哈地一头扎进狭促的鹅卵石小巷，穿过树荫奔向远方。在冬日里，我感觉到了某一种回暖。</p><p>或许应该像孩童一样，更为铿锵有力、生机勃勃地活着，不把快乐与正能量当作义务，不掩饰疲惫与心伤，跌倒了就尽情地哭，奔跑时全力地笑。爱自己的感受，多过爱自己的形象。尊重他人的心情，多过迎合他人的喜好。</p><p>大力水手不会一直有菠菜，超级玛丽也不会一直能顶到蘑菇。没有任何人可以成为天使，我和玛丽都不能。但我们不需要成为天使，毕竟仙凡殊途，硬凑在一起，难免痛苦。与其求道成仙，不如走好各自的尘世道路，体会嗔痴怨怒，经历高山低谷。毕竟人只能做好这么一个，小小的，拥有七情六欲的自己。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>小说和杂文</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>转载</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>冬天的猫</title>
    <link href="/2023/08/04/Caaaaaaaaaaaaaaaat/"/>
    <url>/2023/08/04/Caaaaaaaaaaaaaaaat/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><blockquote><p>本文转载自——可以把家里的猫送去猫咖打工吗？ - 云川的回答 - 知乎<a href="https://www.zhihu.com/question/425473826/answer/2188821007">https://www.zhihu.com/question/425473826/answer/2188821007</a></p></blockquote><p><strong>Warning!长文警告！</strong></p><p><em>可以把家里的猫送去猫咖打工吗？</em></p><p>《冬天的猫》</p></br><p>1</p><p>刚进家门，猫把背包怒摔在地板上。</p><p>“我明天再也不去了。”它恨恨说。</p><p>“这是怎么啦？”</p><p>我把它的包给捡起来，无奈叹气。</p></br><p>2</p><p>我家猫啥啥都好，就是有点社畜综合症。</p><p>一个月三十天，29天都不想去上班。</p><p>还有一天，得去打卡领工资。</p><p>顺便在领导面前露个面。</p></br><p>3</p><p>这病随我，没得治。</p><p>真可怜。</p></br><p>4</p><p>从三岁开始，我妈就开始喊我“小懒猫”了。</p><p>现在是一只老懒猫。</p></br><p>5</p><p>“今天店里来了一只神经病猫。”它皱眉看着我。</p><p>“嚯。”</p><p>“它一直缠着我。”</p><p>“好家伙。”</p><p>“它还让我做他的女猫。”</p><p>我噗嗤笑出声来。</p><p>猫瞪我。</p><p>忍住。</p></br><p>6</p><p>“那你没把不锈钢碗砸它脸上？”</p><p>我不理解。</p><p>“它家里确实是几分有权有势的。”它面色有几分凝重。</p><p>“我怕你赔不起。”</p><p>“展开说说。” 我突然有了几分欣慰。</p><p>“它家里，承包了几片鱼塘。”</p><p>　我大惊失色。</p><p>平民百姓家的猫，怎么会遇上塘主呢？</p><p>我摸了摸它的脑袋。</p></br><p>7</p><p>上班以来，它的毛也越掉越多了。</p><p>我有点怕它冬天脑袋会冷。</p></br><p>8</p><p>但是每个季度她掉下来的量，比我脑袋上还多。</p><p>我不能承认。</p></br><p>9</p><p>“那要不然，明天别去了？”</p><p>我试着和它商量。</p><p>它一脸看傻子似的看着我。</p><p>我家猫比我争气。</p></br><p>10</p><p>它很自觉地跳上床，钻进了被窝。</p><p>我伸手把它捞过来。</p><p>真暖和。</p></br><p>11</p><p>有的人，看起来光鲜亮丽。</p><p>冬天被窝里面连一只猫都没有。</p></br><p>12</p><p>接下来三天，猫回来的时候每天情绪都差不多。</p><p>“明儿个还去吗？”我问它。</p><p>“不去咱俩喝西北风？”</p><p>我无语。</p><p>毕竟我们的爱可能是假的，但穷一定是真的。</p></br><p>13</p><p>“它今天说，要送我进口小鱼干。”</p><p>“它今天说，给我带快递盒套娃，不过是国产的。”</p><p>“它今天给我带了香奶奶猫薄荷号香水，你说一只男猫，怎么把自己搞得骚气的狠。”</p><p>猫每天都回来抱怨，语气里几分嫌弃。</p><p>“它每天都要耽误我许多的时间，最近我的业务量下滑不少。”</p><p>我大多数的时候，只是安静地听。</p></br><p>14</p><p>“要不咱俩想个办法吧。”</p><p>我戳了戳它。</p><p>它在枕头旁伸了个懒腰，把软软的肚皮翻给我。</p><p>“你要怎么做？”它对我的智商没抱多少期待。</p><p>“直接绝育解万忧？”</p><p>我小心翼翼地看着它，试探地问。</p></br><p>15</p><p>猫抖了抖。</p></br><p>16</p><p>“我说的是塘主家的那只。”</p></br><p>17</p><p>猫有些不忍。</p><p>可我一向是劝分不劝合的人。</p><p>“你可能也只是人家鱼塘里的一只猫而已。”我耐心给它分析。</p><p>成大事者，不拘小猫。</p><p>“别说了，道理我都明白。”</p><p>它叹口气。</p></br><p>18</p><p>第二天早上，我还是抱着我的猫出了门。</p><p>按理说，我甚少送它上班的。</p><p>一只成年猫，不需要一个成年人送。</p><p>它也一向不是矫情的猫。</p></br><p>19</p><p>冬天要到了，外面也冷得很。</p><p>我许久没出门了。</p><p>我带上了最好的假发，帽子，穿了最好的帽子，化最美的装。</p><p>不能给我的猫丢人。</p></br><p>20</p><p>猫等的不耐烦。</p><p>这个月不能因为我这个废物失去全勤。</p><p>它在喵喵骂我。</p><p>我偶尔也可以听不懂喵语。</p></br><p>21</p><p>我今天是作为猫的监护人出门的，当然要体面一点。</p><p>我要和店主好好聊聊，点一杯咖啡，然后在咖啡店里消磨一整天。</p><p>如果不出意外，我能“偶遇”到塘主，然后和他聊聊他的猫。</p></br><p>22</p><p>“岁岁妈，你来了啊。”</p><p>我一进门，咖啡店的老板就迎了过来，把我扶到了阳光最好的位子，然后给我切了一块小蛋糕。</p><p>这个点店里没多少人。</p><p>上午九点，谁会来猫咖店。</p><p>我这等闲人是不算的。</p></br><p>23</p><p>猫咖店老板是个极温柔和聪明的小姐姐。</p><p>温柔是写在笑容里，眉眼和顺，气质安宁。</p><p>聪明是我猜的。</p><p>至少她记忆力好是真的。</p><p>你看，我都没见过她几次，她就能记得我。</p><p>比我强多了。</p><p>我妈就常骂我：</p><p>不记得吃早饭，不记得早睡，不记得收拾房间。</p><p>我只把懒刻在DNA里。</p></br><p>24</p><p>奇怪，为什么我妈骂我的每句话，我全部都记得呢？</p><p>虽然还是不按时吃早饭，每天晚上熬小夜，房间里面乱糟糟。</p><p>又不是她说了我就会改。</p><p>我记忆力又不好。</p></br><p>25</p><p>我想我妈了。</p></br><p>26</p><p>我坐在咖啡厅的玻璃墙内晒太阳，捧着老板给我煮的咖啡。</p><p>特价。</p><p>冬日的阳光，颜色浅、亮、白。</p><p>真是衬我肤色，我不禁美滋滋的想。</p><p>咖啡厅里有花草山树，和许多性格迥异，身世各异的猫。</p><p>谁又没点儿故事了。</p></br><p>27</p><p>店里的猫没怎么来招呼我，可能是岁岁躺在我旁边的缘故。</p><p>我是个已经有主的人。</p><p>世界和平。</p></br><p>28</p><p>“嗨小姐，我能够坐在这里吗？”</p><p>青年男中音，话语很从容，似乎是不怕被我拒绝。</p><p>我缓慢地睁开眼睛。</p><p>眼球有一点涩。</p><p>可能是刚刚在缅怀我的母亲大人时，分泌了一点眼睛水。</p><p>正常生理现象，不必探究。</p></br><p>29</p><p>对面的男人果然和声音一样，年轻好看，但我猜脑子不太好。</p><p>不然为什么读不懂空气？</p><p>我的结界里，不需要第二个人。</p></br><p>30</p><p>我是结界里的神。</p><p>这是我中二那几年看动漫时顿悟出来的东西，从那之后我就很认真的运用它。</p><p>有人靠近，有人离开，不让任何人停留。</p><p>不过那几年，技术不到家。</p><p>过不几日结界里就闯入了一只猫。</p><p>后来我骗完了它的生活费，现在还靠它养。</p></br><p>31</p><p>我看着眼前的男人，愣了一会才把思绪从过去中拧回来。</p><p>还是得客气点，说不定是岁岁平时的金主。</p><p>果然。</p><p>“这只蓝猫平时还挺活泼的，四处跑。”</p><p>那是因为它要多揽几个主顾。</p><p>“平时很少见它这么安静地待在一个人的身边。”</p><p>毕竟我是它亲自看的崽。</p><p>我忍不住在心里默默吐槽，但是不搭腔。</p><p>这男的话真多，有完没完。</p></br><p>32</p><p>终于，他礼貌完了，识趣的不再试图搭话。</p><p>他拿出刚刚在店里买好的猫条，打算喂猫。</p><p>我看了一眼，是我家买不起的好东西。</p><p>先喂了才能撸，这是岁岁的规矩，我一向很是赞许。</p><p>然而它懒洋洋站起来，竖起了尾巴，扫了一眼那个男人就跳下桌子。</p></br><p>33</p><p>我惊讶地看了它一眼。</p><p>干这一行，多多少少就要守这一行的规矩。</p><p>猫的规矩是先收钱再交货，而不是不收钱。</p><p>猫是液体动物，从来就不是硬骨头。</p><p>两个围观的人类都不是很理解。</p></br><p>34</p><p>他拿着猫条往柜台那里去了，温柔的老板正在擦着店里的机器。</p><p>两个人正在说着什么，时不时还回头看了看我这里。</p></br><p>35</p><p>守株待兔待着猪。</p><p>哎。</p></br><p>36</p><p>老板带着那个男人回来了。</p><p>他俩在我对面坐下。</p><p>果然这个点，所有人都闲着。</p></br><p>37</p><p>“尤小姐，这位先生说他想买您的猫。”老板说话很客气。</p><p>“不行。”我难得这样干脆。</p><p>“我还没开价。”</p><p>呵，男人。</p><p>“当时签合同就说好了，我家猫只卖艺不卖身的。”我对着老板，很认真的强调。</p><p>“尤小姐，是这样的，这只猫和我以前养的那只很像，所以我…”</p><p>男人的话里很有几分急切。</p><p>“这只猫猫，你曾经见过的？”我打断了他的话。</p><p>“是的。”他点点头。</p><p>“胡说，你怎么能见过它呢？”</p><p>“就算是没有见过，却看着面善，就算是旧相识了。”</p><p>“那你今日买猫条，是单我猫有的，还是别的猫猫都有？”</p><p>男人一下怔住。</p><p>“渣男！”</p></br><p>38</p><p>尤岁岁就是尤岁岁，只可独一无二，不可为人替身。</p></br><p>39</p><p>我抱着猫，离开了猫咖。</p><p>刚刚岁岁在那男人身上开了一单，也算是抵了我的咖啡钱了。</p><p>一向勤谨的猫就这样跟着我翘班，倒也没有说什么。</p></br><p>40</p><p>冲出来之后我就有点后悔，但我不能回去。</p><p>狗男人没有追出来，老板也要接着看店。</p><p>哎。</p><p>我点了点猫的额头。</p><p>“你的姿色也不过如此。”</p><p>“喵-”</p></br><p>41</p><p>我抱着猫，没有办法伸懒腰。</p><p>今天阳光真好，可惜了。</p><p>“不如，今天去卖废品吧。”我一脸期待的看着它。</p><p>“？？？？”</p></br><p>42</p><p>许久不劳动，还真有点不习惯。</p><p>收拾东西就是这样，三月不收拾，一收收三天。</p><p>上瘾。</p><p>我气喘吁吁，猫也气喘吁吁。</p><p>我忙着收东西，猫忙着上蹿下跳，防止我把灰尘落在它身上。</p><p>我叉腰骂它，“我妈说光说不做是渣猫。”</p><p>它舔舔自己的爪子，“我辛辛苦苦给你挣钱，吃我的住我的，你一天天的待在家做点家务怎么了。”</p></br><p>43</p><p>我看直了眼。</p><p>这猫不能要了，怎么突然间就油腻了。</p><p>明明这家伙从来没见过我爸，怎么说起话那贱贱的劲儿居然还一样一样的。</p></br><p>44</p><p>好多年没有见过那个男人了。</p><p>不对，刚刚在收拾东西的时候还是想了一下。</p><p>其实刚刚给那男人油腻的论调是不准确的，说不定他早已在天涯海角某个地方成了一个潇洒的小老头。</p></br><p>45</p><p>你说人为什么要对自己这么诚实呢。</p><p>明明把别人想的惨一点，自己就会好受一点。</p><p>真的吗？</p></br><p>46</p><p>我抓起去年给它买的但一次也没玩过的猫玩具扔过去。</p><p>没中。</p><p>中了才奇怪，我又抓不住它。</p><p>它很得意地在桌子上晃了两圈。</p><p>啪，手机掉地上。</p></br><p>47</p><p>它举起双爪和一只脚证明自己的清白。</p><p>“不是我干的，是手机自己动手的。”</p><p>这回它老实地呆在原地，让我崩了一下脑门。</p><p>我把手机捞起来。</p><p>哦豁，一道裂痕，不过还能开机。</p><p>我宝贝地擦了擦。</p><p>这两天手机一直在震动。</p><p>搞不好真是自己慢慢平移掉地上的？</p></br><p>48</p><p>果然还是梁蔚，猫咖那个和气的老板。</p><p>这两天她打了好几个电话，都是帮那个男人说话。</p><p>“梁小姐，猫真的不卖。”</p><p>我对美女一向多几丝耐心，但也不是很多。</p><p>“尤小姐，这回不是卖猫的事，”她的语气里有一丝歉意，“但是这回均先生真的很想再见见你。”</p><p>均贺，上次那男人的名字。</p><p>“这一回他不仅带了一只猫，还带了一只狗，就在我猫咖的门口。”她急忙补充道。</p><p>“怎么，他要干架？”</p><p>人家狗都带了，我这小身板去了也只能狗带。</p><p>“不是，”她有些不好意思，“我这不是猫咖嘛，狗子来了我怕风水不好。”</p><p>“。。。。”</p><p>行吧。</p></br><p>49</p><p>均贺还是挺讲武德。</p><p>我到的时候，他正在猫咖的门口，也不进去。</p><p>左牵黄，右擎猫。</p><p>对比起来我这气势不就输了吗，为了怕硬抢，我特地没带岁岁。</p><p>均贺找了一家咖啡店，挑了一个露天的位置。</p><p>突然觉得有一点对不起梁蔚是怎么回事。</p><p>狗坐椅子上，猫趴桌子上。</p><p>我不禁打量起了这只猫，不得不说这品相是真不错，而且养得油光水亮。</p><p>咳咳，我也不是花心，我只是犯了天下铲屎官都会犯的错罢了。</p><p>也许是视线太过突出，这猫就在桌子上转了个弯，把肥屁股对着我。</p><p>尴尬。</p></br><p>50</p><p>大黄·也许叫这个名字·狗目光沉痛地对我说：“少爷已经十年没有笑过了。”</p><p>“？？？”我看着对面这个阳光灿烂·龇牙咧嘴的男人，突然有点怀疑视力。</p><p>“不，我不是少爷，这一位才是。”均贺很有涵养地指了指这一个圆圆的屁股。</p><p>我干咳一声，虚心请教，“那请问尊猫的名讳是？”</p><p>“哮天。”</p><p>“咳咳咳。”好像喉咙痒得更厉害了。</p><p>“那令犬？”</p><p>“招财。”</p><p>当时那口咖啡距离喷出我的喉咙只差0.01公分，但是四分之一秒后，我把它憋了回来。</p><p>好，好家伙。</p><p>哮天猫，招财狗。</p><p>遇到了不得的人家了。</p></br><p>51</p><p>“那请问，均先生来找我是？”</p><p>切入正题。</p><p>均贺终于正色，“我们想和你聊聊你的猫，关于它的过去。”</p><p>“岁岁？”</p><p>“嗯，”他的目光有一些沉痛，“毕竟也是我们老均家明媒正娶的儿媳猫。”</p><p>“？？？你有什么证据？”</p><p>“不知道儿媳妇回去有没有和你提过最近有一只富家二代猫在和她联络？”</p><p>儿媳妇这个词听起来还真是不爽呢，本丈母娘有承认过吗。</p><p>“实际上，那只猫正是家妹后来收养的二胎。”</p><p>“不过是庶子罢了。”招财喉咙里哼了一声。</p><p>“那嫡子是？”</p><p>“当然就是我们少爷了。”一双智慧的狗眼里满是骄傲。</p></br><p>52</p><p>“有点乱。”我老实承认。</p><p>“那我就简单解释一下”，均贺接过话来，“哮天和招财是我和我妹妹以前一起养的，然后又去宠物店接了岁岁；至于二毛，就是岁岁离开之后妹妹接回来给哮天作伴的。”</p><p>二毛这名字…真是简单粗暴啊。</p><p>听着就像庶子。</p><p>“我工作之后，招财是跟我的，哮天是跟我妹妹的。这次我把它带过来妹妹这里玩几天，招财就刚好闻到了二毛身上有故人的味道。”</p><p>均贺的眼神里有些説芣炪哋傷痌。</p><p>“我第一次去店里的时候就觉得像，加上招财的鼻子确认过，从来不出错的。”</p><p>“… …”</p><p>“自从侄儿媳妇走后，我妹妹就一直很思念它，”均贺在斟酌语句，“我想，能不能让它回去看看？”</p><p>我该说啥呢？</p><p>我不是来拆散这个家的，是来加入这个家的？</p></br><p>53</p><p>我突然觉得这圆圆的屁股突然就多了几分蛋蛋的忧伤。</p><p>屁股就像月亮。</p><p>人有悲欢离合，阴晴圆圈。</p><p>屁股分成两瓣腚，正好预示着它们的离别。</p><p>（此处作者存疑）</p></br><p>54</p><p>“你家这狗，拿耗子吗？”</p><p>突然知道了如此沉痛的往事，我心情说不出的烦躁。</p><p>过去不能让它就这么过去吗，非要这时候扯出来。</p><p>靓女叹气。</p><p>“不拿，”均贺仿佛完全没听懂，“他4岁，属鼠，本家。”</p><p>“… …”</p><p>乖乖。</p></br><p>55</p><p>我带着满腔心事回家，然后直接咆哮出来。</p><p>“尤岁岁你给我过来！”</p><p>“咋滴了？”</p><p>猫晃晃脑袋，丝毫不在意我的无能狂怒。</p><p>“老实交待，你和哮天是怎么回事？还有招财，二毛。”</p><p>它突然就沉默了下来，让我十分不习惯。</p><p>我开始后悔，我应该更委婉、更温和一点的。</p><p>良久，它才接话。</p><p>“是的，我们有几个孩子。”</p><p>“？？？”</p></br><p>56</p><p>“你老实交待。”</p><p>“谁还没点青春了。”它轻描淡写，我狂风骤雨。</p><p>“那孩子们呢？”</p><p>我早几年就抱上外孙了？这个逆女。</p><p>“都死了。”</p><p>“？？？？”</p><p>这个女猫居然该死的冷漠。</p><p>“也没什么，之前那女人给几个崽子每只喂了几口巧克力，也没钱治，然后就都挂掉了呗。”</p><p>“？？？？”</p><p>它看起来倒是平静的很，但我不大敢说话。</p><p>我看着上午刚刚加上的均贺的微信，大无语。</p><p>当时干嘛非想要知道那么多呢？</p><p>下次我看到那男的转头就走。</p></br><p>57</p><p>“没事，我会替你养老送终的。”我试着安慰它。</p><p>它擦擦嘴，表示不屑。</p><p>“咱俩还不知道谁先走呢。”</p><p>我略微思忖了一下。</p><p>也是啊。</p></br><p>58</p><p>我给猫又续了几天假，然后破天荒在网上又多接了几个单子，维持温饱。</p><p>这几天下雨了，寒冷的降临似乎只花了一瞬间。</p><p>其实不上班也好，下雨天淋湿了我还得花钱给它洗澡。</p><p>入不敷出。</p></br><p>59</p><p>猫不用上班，每天吃得也好睡得也好，眼看着几天就养了一身的膘。</p><p>但是社畜就是社畜呐，被社会鞭笞久了，不上班总有点不自在。</p><p>它不上班，在家里就总想挑点事儿。</p><p>头大。</p><p>我忍。</p></br><p>60</p><p>“要不你就放我去上班吧？”</p><p>它懒洋洋地躺在窗台。</p><p>“不行。”我坚决拒绝，断绝它和渣猫和心狠手辣的前妈接触的任何可能性。</p><p>“哦。”它软软躺倒。</p><p>我戳戳它的肚皮。</p><p>“真好啊。”</p><p>“你说什么鬼呢？”它大概又觉得我在发神经。</p><p>“我说像你们猫，长胖了还有人喜欢，眼睛大也没有眼袋，长胡子还不显老。”</p><p>“… …”</p><p>嗯，我看懂它的鄙视了。</p></br><p>61</p><p>一人一猫就这样歪在沙发上，躺平。</p><p>遥控器太远，眼睁睁看着电视机连环播放着并不感兴趣的频道。</p><p>新闻里，公园跳广场舞的大爷大妈们活泛愉快的正能量。</p><p>啊，青春。啊，活力。</p></br><p>62</p><p>“咕叽-”</p><p>肚子终于是叫响，给这可耻颓废浪费生命的生活带来了一点变化。</p><p>“唔，到点了，点个外卖？”</p><p>我习惯性的往身下摸着手机，然而猫“啪”地一把打开。</p><p>忘了猫这几天不上班了，不能这么明目张胆地吃外卖。</p><p>得，一条裂缝变成两条。</p><p>不过，只要我不拆手机膜，就不能判断裂的是屏幕还是膜。</p><p>这是我最后的倔强。</p></br><p>63</p><p>冬天真难熬啊。</p><p>我抱着猫，缩成一团，把自己裹得密不透风，就露了眼睛出来，然后就晃晃悠悠出了门。</p><p>就小区门口嗦碗粉好了。</p><p>猫把眼睛眯起来，很是不悦，“你出门就出门，非把我带着干什么。”</p><p>“那你就忍心让我看着你吃猫粮？”</p><p>“我请你一袋？”它质问我。</p><p>“你最近没上班，没绩效，还是省着点吃吧。”我可怜兮兮地看着它。</p><p>算了。</p><p>咱们做猫的，自然不能和一个人类计较。</p></br><p>64</p><p>果然是冤家路窄。</p><p>我本来想装不认识，结果这个人偏要巴巴凑过来。</p><p>“好巧。”</p><p>“哈哈是啊，哈哈。” 敷衍。</p><p>可不是巧嘛，都到我家小区门口了。</p><p>“小尤，怎么最近没看你发朋友圈啊，你不会屏蔽我了吧？”他倒是笑眯眯的。</p><p>这个男人，轻浮，从第一次见面就嬉皮笑脸的。</p><p>“啊不是，”我很认真的解释，“因为我删掉你了。”</p><p>… …</p><p>空气似乎凝滞了一瞬。</p><p>反正我不尴尬，尴尬的就是他。</p><p>“哈哈哈是这样啊哈哈哈。”他在尬笑，“大家不都是朋友吗，多个朋友多条路啊。”</p><p>“你不也是刚刚在发现的吗？”</p><p>呵，男人。</p><p>话说上次知道了我那几个猫外孙和外孙女的事情，我就趁着深夜emo发微信狠狠把他们兄妹俩骂了一顿，然后果断删了好友。</p><p>舒畅。</p><p>巴适。</p></br><p>65</p><p>“诶，你往哪儿看呢？”</p><p>我立刻怒了，立马护住胸前……的猫，然后扭头就走。</p><p>狗男人，贼心不死。</p></br><p>66</p><p>“老板，一碗螺狮粉。”</p><p>猫嫌弃地扭过头去，后腿在我身上刨了刨。</p><p>我知道它什么意思，但是大敌当前，我不能输。</p><p>螺狮粉只有吃着香，但是闻着臭啊。</p><p>但是我忘记了，打不过就加入的道理。</p><p>这个人居然就这样端着碗在我对面坐下了。</p><p>失策。</p></br><p>67</p><p>“诶，你来这里到底干啥来了？”</p><p>我嗦了一口粉，够味儿。</p><p>“这不是快年关了吗，想着过来买个房子呗，没想到就看到你了。”</p><p>他吃得火热，甚至有一点点细密的汗渗出来。</p><p>“@#¥%&amp;%##。”</p><p>我是不是贱是不是贱，我就不应该和这种人搭话。</p><p>自己给自己找不痛快。</p><p>“要不然咱俩把好友加回来呗，往后邻里左右的，有个照应。”</p><p>“小区有几千号人，你都加一个？”我冷眼。</p><p>“小区人虽然多，但儿女亲家就你这么一个不是。”</p><p>“啪”一声，我把筷子就拍在桌子上。</p><p>不说这个还好，一说我就更来气。</p><p>我那么大几个孙子孙女儿呢，就被这一家人给折腾没了。</p></br><p>68</p><p>不妙啊。</p><p>隔壁桌张大妈李大爷王叔周婶全看过来了。</p><p>后勤居委小刘物业小马都停止了窃窃私语。</p><p>门口被拴在柱子上的大黄也看过来了。</p><p>也不知道今天是走了什么狗屎运，居然能集齐这一带的神仙们。</p></br><p>69</p><p>我努力压抑怒气，认认真真地说，“你别费尽心思了，我想我说的够清楚，猫是不可能让它回去的，我也不希望和你们有过多的接触，彼此都不好。”</p><p>对面的男人居然罕见的沉默了。</p><p>可能今天的粉煮的不够好，他嚼了很多下，才把那几根粉条咽下去。</p><p>“我知道这么说可能有些无耻，但是那个时候我们都不是故意的。”</p><p>所以呢？</p><p>无意的伤害，就能当作不存在了吗？</p><p>“我相信她应该真的是无意的。”</p><p>我正想说些什么，一直趴在我身上的猫打断了我。</p><p>我不敢置信地看着它。</p><p>它素来不是这么宽宏大量的猫。</p></br><p>70</p><p>我抱着猫回了家，一路上都是低气压。</p><p>我憋闷，我难过，我委屈。</p><p>猫走过来，舔舔我的手掌。</p><p>我挪开手，离它坐得远远的。</p><p>“她叫谢欢，那个时候才11岁。”</p><p>我没有看它，但却开始听它的话。</p><p>“谢欢的父母很早就准备离婚了，父母都不想要她。父母分居后，她还是跟着妈妈生活，父亲也就几个月半年才回来看他们一次。”</p><p>它趴在沙发上，回忆往事。</p><p>“那盒巧克力，就是父亲出国做生意的时候，给她带的礼物。切，也就没两个钱的东西，那傻姑娘就当宝一样，”猫很是不屑。</p><p>“不过，话又说回来，那个时候，巧克力是谢欢最好的东西了，所以她全部给了我的孩子。剂量大，救不活。”</p><p>它伸懒腰，腿就蹬到我小肚子上来。</p><p>我难得容忍它这种放肆。</p><p>但我还是没说话。</p></br><p>71</p><p>猫觉得不对劲，慢慢走到我身边坐下看我，姿态还是和在猫咖做头牌时一样优雅。</p><p>“女人，你怎么回事，今天怎么这么难哄？”</p><p>我摸了摸它的圆脑袋。</p><p>“那你今天在均贺面前替谢欢说话，是不是想回去她那里啊？”</p><p>“？？？”</p><p>这女人指定是有点什么毛病。</p><p>“就是，你看你也不恨她，而你又是她养大的，你还有个前夫猫，就不想回去吗？”我认真的和它梳理。</p><p>“有病就治。”</p><p>它一把扭头飞上了冰箱上面。</p><p>高，冷。</p><p>“那治不好怎么办呀？”我心情突然变好，凑到它面前耍贱。</p><p>“闭嘴吧你，什么晦气玩意儿。”</p></br><p>72</p><p>遇见猫的时候，是在一个冬天。</p><p>在我家居民楼外停留了三天，每天都能在垃圾桶的旁边看到它。</p><p>我每天要倒很多次垃圾，所以每天都能看到它很多次。</p><p>时间久了，我也会和它打打招呼。</p><p>“嘿，要帮忙吗？”</p><p>不过通常是没有回应。</p><p>不过第七天的时候，它却主动凑了上来，而我却没有理她。</p><p>今天是我妈的头七，我得回去看她。</p></br><p>73</p><p>当我带着满身尘垢回来的时候，它还在等我。</p><p>路灯被树干切割成寸断的光影，为归家者照明，也为无家可归者照明。</p></br><p>74</p><p>我被世界上最轻又最重的枷锁束缚住。</p><p>母亲回去了生育她的那片土地，百里之外的山野天光、涓溪泉流会给她带来永恒的宁静。</p><p>世界上再无一人与我分享爱与责任，我卸掉了身上最沉重的负担。</p><p>可思念又锁住我，哀恸缠身。</p></br><p>75</p><p>把尤百岁带回家，其实并不是一个艰难的决定。</p><p>为了给母亲治病，我拼命的工作。</p><p>非常，非常。</p><p>所以我的收入很可观。</p><p>母亲撒手人寰之后，我最大的开支没有了，养一只猫并不是难事。</p><p>说起来，最后那些时日，我也没多少时间陪她。</p></br><p>76</p><p>“你为什么要到我们家来？”</p><p>“因为那个时候，你在哭你的母亲，我在哭我的孩子。”</p><p>它躺着没动。</p><p>我一把撑起身子，震惊地看着它。</p><p>“你哭了？”</p><p>“我没有。”</p><p>它翻个面接着睡。</p><p>我说我为什么总觉的不对劲，原来我和猫一直互相把对方当儿砸。</p></br><p>77</p><p>猫很轻松就说服了我。</p><p>看着它的眼神，我很难不相信它。</p><p>我的猫不是一只简单的猫，这很早之前我就知道。</p><p>虽然它有一个平凡的奴才，但它一定有一个不平凡的血统。</p><p>优雅而美丽，傲慢又狼狈。</p></br><p>78</p><p>日子平静了很久，然后就开始不平静。</p><p>只不过那时候我还不知道，命运中的礼物和命运中的价格，其实并没有什么必然的联系。</p><p>我不知道哪一个会先一步来。</p></br><p>79</p><p>既然知道了猫的过去，而且也知道了它不会离开我，第二天我就毫无心理障碍的将它赶回去上班。</p><p>说起来，它今年旷工的时间还真不少，年假估计也不剩什么了。</p><p>至于我，偷得浮生半日闲。</p></br><p>80</p><p>快过年了，又一年熬过去了。</p><p>生活似乎没有太多变化。</p><p>依旧是躺在家里半死不活靠猫养，依旧无亲朋故旧潇洒一身。</p><p>置办年货吗？</p><p>好像也不需要。</p></br><p>81</p><p>均贺加入业主群就是这几天的事。</p><p>一大早看到群里热火朝天，而事件的主角居然是均贺的时候，我还以为自己没睡醒。</p><p>不管了，倒头接着睡。</p></br><p>82</p><p>但是睡醒了，这个人还在。</p><p>至于说为什么这个人的微信我删掉了还能认出来，实在是他的头像和昵称太骚气了。</p><p>或者说，配上他这个人，就显得格外骚气。</p><p>一个吃着棒棒糖的网红小女孩头像，再加上一个读不懂的网名。</p><p>他内心不住着一个软妹，实在是不敢信。</p><p>果然有钱人就是有钱人，说过年买房就买房，分分钟都不带犹豫的。</p><p>万恶的资本家。</p></br><p>83</p><p>社区来了一个适婚年龄的帅哥，整个小区的未婚群体都有一点躁动。</p><p>但是动静最大的却是大爷大妈们。</p><p>旷工这么久，技痒。</p><p>这不正好，来活了。</p><p>虽然生辰八字、家世背景还没有扒出来，不过对于这群大爷大妈来说，也就是分分钟的事情。</p><p>虽然没有米，锅先热上。</p></br><p>84</p><p>今天又下雨，不过猫还是去上班了。</p><p>不听劝。</p><p>其实也没劝，毕竟社畜的上班时间，谁能起得来。</p><p>我喝着牛奶，划着手机，翻着今天早上八卦热潮的余威。</p><p>正打算划走，我心里突然升起了一丝不详的预感。</p></br><p>85</p><p>我就知道，我就知道！</p><p>社区大爷大妈，别的不说，关于八卦这一道却是十分精深，陈芝麻烂谷子都能抖搂出来。</p><p>何况前几天和均贺在小区楼下吃的那碗螺狮粉。</p></br><p>86</p><p>王大妈的语音：“前两天我看到这小伙子和尤丫头在一起吃饭呢。”</p><p>李婶：“听我隔壁老王说，这帅小伙和尤丫头热恋，还在小区楼下约会呢。”</p><p>周阿姨：“听我楼上的李姐说，这帅小伙虽然家境不太好，约会也只能吃得起螺狮粉，但是小两口感情可好着呢。”</p><p>物业小范，“喔唷哪里的话，这小伙家里条件不错的呀，前几天来小区看房子可就是我带看的呀。”</p><p>“是吗，”隔壁二单元的老甲也凑过来。</p><p>“传下去，新搬来这小伙和尤尤年底就要结婚了，婚房都在小区买好了，真是疼老婆。”</p></br><p>87</p><p>离谱，离大谱。</p><p>作为被结婚的本人，我表示不理解。</p><p>凑过去解释然后被轰炸，还是远远躲开？</p><p>想想早上群里很快被淹没在消息中的几条辩解，我毅然选择了后者。</p><p>本来只是想下楼买一听快乐水，结果发现谣言起飞的速度远远快于我花钱的速度。</p><p>看着手上的冰可乐，我发现两块五的快乐已经配不上我了。</p><p>大师，我悟了。</p></br><p>88</p><p>看着前面一团团扎堆的大爷大妈大哥大姐们，我捂好自己的围巾帽子，小心翼翼地闪避开。</p><p>于是也自然没有听到后面那几句几不可闻的叹息。</p><p>“可惜了。”</p></br><p>89</p><p>我一路晃悠着去了猫的单位避避风头。</p><p>作为小区今日限定的风云人物，还是低调一些的好。</p><p>隔着小区的玻璃，我老远就看到猫正在不紧不慢地吃着一个小女孩手里的猫条。</p><p>小女孩的手很轻轻地抚摸着猫的背，看到猫没有躲开，女孩很惊喜地冲着身边的父母笑了，开心地说说笑笑。</p></br><p>90</p><p>岁岁其实只喜欢被摸脑袋。</p><p>打工猫都不容易。</p></br><p>91</p><p>刚一进店，我就敏锐地发现了一丝变化。</p><p>店里的客人突然就多了不少，而且多数还是年轻的女孩子。</p><p>老板娘也容光焕发、满面春风，和之前那股温柔内敛的气质完全不一样，一点都不像是在过冬天。</p><p>仔细一瞅，店里还多了一个员工。</p><p>目测是一米八以上，干净清爽，穿着猫咖的卡哇伊彩色花边围裙，倒很是有趣。</p><p>难道，这就是恋爱的酸臭味？</p><p>“小梁姐，你男朋友呀？”</p><p>趁那个男生去离开柜台收拾东西的时候，我凑了过去。</p><p>猫还在接待客人，我不能干扰它的业绩。</p><p>“说什么呢，”梁蔚笑着说，“这是我弟弟，一直在在外面留学，最近趁着圣诞假期回来，想着给我帮帮忙。”</p><p>说起来，圣诞节确实也要到了。</p><p>中国人一般过不惯外国年。</p></br><p>92</p><p>我依旧是蹭上一份员工家属价的咖啡和甜点，一直坐到了晚上客人渐少的时候。</p><p>收拾好了桌椅和柜台，就见到梁栩抱起了两只猫，然后拍了两张自拍发到小蓝书上。</p><p>哦哦怪不得，女客人会这么多。</p><p>就眼前的梁栩，还有岁岁，完全就是颜值经济的代表。</p><p>想当年，老娘也有风华正茂的时候。</p></br><p>93</p><p>“小栩也开了自己的小蓝书账号呢，要不要关注一下。”梁蔚笑着问我。</p><p>“这怎么好意思呢…当然要了。”我效率很高。</p><p>冬天，是撸猫以及看帅哥的季节。</p></br><p>94</p><p>年仅23岁的小帅哥，欧洲某个小国念研究生。</p><p>没课没考试的时候，和那帮年轻还有钱的朋友们环游一下世界。</p><p>他们的世界真是广阔啊。</p><p>有海岛，海风，以及过得很慢的时间。</p><p>我窝在被子里，慢慢地滑动他个人主页里的照片。</p></br><p>95</p><p>人到了晚上，就容易感性。</p><p>“想当年… …”</p><p>程雪听着我碎碎念了一晚上，也真是难为她。</p><p>白天听着老板念，晚上还要被大学室友念。</p><p>“想当年，你十步杀一人，千里不留行，整个学院都给你干翻了。”</p><p>电话里透出她不冷不热的声音，和今天的天气还挺配。</p><p>“哎呀，讨厌啦你。”我故意做作地恶心她，“好汉不提当年啦。”</p><p>我在电话里给了她一个大大的啵啵。</p><p>“你最近睡得还好吧？”她突然正经起来了。</p><p>“好得很，就差一把给睡过去了。”我依旧是一副不着调的样子。</p><p>程雪的声音突然变得很疲惫，“尤，你好好照顾自己，过段时间我过来看你。”</p></br><p>95</p><p>当然睡得不好，每天都不好。</p><p>怎么会好呢？</p><p>每天都睡很久，但是睡眠质量不高。</p><p>没有我以为的那种，累了很久之后会睡个很好的觉。</p><p>小时候我以为跑跑跳跳之后就一定会出汗，渴了就会喝水，饿了就要吃饭，困了就要睡觉。</p><p>怎么会有人困了还是睡不着觉呢？</p></br><p>96</p><p>不过深夜emo没有持续太久，很快我就再次接到了来自均贺的微信好友申请。</p><p>看看现在的时间，21:54.</p><p>呵，加班狗。</p></br><p>97</p><p>手机差不多充好电，我抽掉充电线，心满意足地翻了个身，习惯性地伸手捞岁岁。</p><p>空的。</p><p>我心里咯噔一下，然后才反应过来。</p><p>我看向衣柜的顶端，某只生物一回来就跳了上去，不肯下来。</p><p>嚯，高冷起来了。</p></br><p>98</p><p>“你今天咋回事？”我不理解。</p><p>“女人，你不对劲。”</p><p>“？？？”</p><p>“你背着我结婚？我在外面辛苦打拼，就是让你和渣男结婚的？”语气很有几分哀怨。</p><p>“？？？冤枉啊。而且怎么一天不见，他就变成渣男了？”</p><p>我看着明明居高临下却委屈巴巴的猫，觉得有些好笑。</p><p>又是一个流言的受害者。</p><p>这孩子今天受刺激啦？我明明记得它前两天才说过它并不记恨那家人。</p><p>“你才认识他多久啊？你知道他家里干嘛的吗？你知道他家里几口人吗？你知道他性格品行怎么样吗？你就敢和他结婚。”</p><p>猫并不回答我的调侃，反而像机关枪一样不断地用问题扫射我。</p><p>猫极少有这样话多的时候，但我反而觉得它这样分外可爱，想要逗逗它。</p><p>“我是不太清楚啦，但我不清楚的你不是都知道吗？”</p><p>猫无语。</p><p>它背过身去不看我，耳朵放平，尾巴频繁地甩动。</p></br><p>99</p><p>“怎么啦？”</p><p>我认真起来了。</p><p>猫不觉得这是一个玩笑。</p><p>我赶忙丢下手机，过去哄猫。</p><p>“你是不是不再需要我了呀？”猫的声音好像有一些呜咽。</p><p>“怎么会呢，”我很认真的回答它，“这个世界上只有我和你，永远绝对彼此需要。”</p><p>我站在衣柜前，仰着头看着它，傻愣愣的。</p><p>它跳下来，扑到我怀里。</p><p>扑通。</p><p>不得不说，冬天长膘的猫，份量真足。</p><p>或许这就是爱的负担吧。</p><p>但我没敢说。</p><p>我轻轻顺着它柔软漂亮的毛发。</p><p>“真的吗？”</p><p>它睁着圆溜溜又湿漉漉的眼睛凝视我，真不像它平时无法无天又骄傲的不可一世的样子。</p><p>“一万个真，而且我和姓均的那家人什么关系都没有。”我向它保证。</p><p>它一脚踹向我。</p><p>倒不太疼，但有点猝不及防。</p></br><p>100</p><p>“那你说均贺搬来这个小区，你为什么不告诉我。”</p><p>糟糕，不好，它的气势又回来了。</p><p>“之前只知道他要在这里看房，又不知道他真的要买。今天早上知道的时候，你已经上班去了。”</p><p>“那你现在微信界面，和谁正聊天呢？”</p><p>屏幕亮起，均贺打招呼的信息发了过来。</p><p>卧槽。</p><p>它飞快地窜出房间，只留下一句话。</p><p>“果然女人的话能信，招财都能上树了。”</p><p>“？？?宝你要听我解释啊…”</p></br><p>101</p><p>“你看到今天群里的消息啦？”</p><p>“en。”</p><p>“怎么样？有什么想法没？”附送一个猥琐的猫猫头emoji。</p><p>“？”</p><p>“帅哥，年轻，有钱，还陪吃螺狮粉。”均贺的心情听起来似乎很是不错，果然不打工的时候就是最快乐的时候。</p><p>我无奈。</p><p>这一个两个的，都不像是好人呐。</p><p>“谣言止于智者。”我尤某人别的不会，但高人的姿态得要做足喽。</p><p>“做什么智者呐，尤尤，哪有做普通人自在。”懒猫伸懒腰.jpg。</p></br><p>102</p><p>“那咱俩现在要怎么办？”</p><p>“什么咱俩，怎么就咱俩了，我和你有事吗？”我很是看得开，“就几句流言而已，过两天就散了。”</p><p>微信的那边，均贺似乎顿了一下，然后一条信息发了过来。</p><p>“行吧，不过要是被烦的不行了，我这边可以免费听你哭一会儿。”</p><p>我没再理他，赶忙去客厅哄猫。</p><p>这天儿越来越冷了，今晚不能没有猫暖被窝。</p></br><p>103</p><p>猫有情绪，可以理解。</p><p>今晚猫睡床头，我睡床尾。</p><p>“诶，要不我明天去钓两条鱼，给你加餐吧？”我用脚趾头戳了戳它。</p><p>它往旁边挪了一下，不说话。</p><p>我继续戳。</p><p>它再挪。</p><p>我趁机钻回了老位置，枕头上依旧落了几缕猫毛。</p><p>一个成熟的猫奴，当然是不惧一切困难的。</p></br><p>104</p><p>第二天的时候，我已经能够坦然面对对门二年级的露仔问我愿不愿意让她当花童的事实了。</p><p>我问她随不随礼，她说可以把这学期手工课做的小围巾送给猫。</p><p>我还没仔细了解情况，她很快就被她脸色变了的小姑姑拉走了。</p><p>说起来，隔壁这姑娘自从上班之后就从家里搬了出去，最近不知道为什么倒是频繁回来。</p><p>说起来好像也是，未婚来着。</p></br><p>105</p><p>均贺早上发来了消息，确认我不需要支援后，就愉快地搭上地铁，开始了认真为公司出卖灵魂的一天。</p><p>我搬了个凳子到阳台晒太阳。</p><p>晴天晾好衣服之后，留给我的位置就不多了。</p><p>我给自己调整好位置坐下来，顺了个小马扎把腿给搁上，悠哉悠哉地看着楼下熟悉的景致。</p><p>今天周五，该上班的上班，该上学的上学。</p><p>小区里剩下的都是熟悉的面孔，在花坛边时不时有三三俩俩聚在一起。</p><p>看起来都是很亲热的模样。</p><p>想想也许我贡献起了他们至少三分之一的快乐，顿时觉得洒在身上的阳光又明亮不少。</p><p>只可惜，没法当面听咯。</p></br><p>106</p><p>其实均贺的担心完全没有必要。</p><p>整个幸福佳苑的年轻一辈里，我一直都是被议论的热门话题。</p><p>谁家姑妈表舅姨妹侄孙啦，婚嫁丧娶啦，有关没关的，所有的主题最后一定是以我为结尾的。</p><p>“你知道吗，就住35号401的那个小姑娘吗？”</p><p>“姓尤那姑娘吧，听说年纪轻轻就不上班嘞。”</p><p>“是啊，得亏她家那猫咯，顾家、好脾气，真是没话说。”</p><p>“就是啊，而且听说还没对象吧？”</p><p>“那不正常吗，就那样的，那条件，哪儿能找到对象啊。”</p><p>说着说着，声音就越来越小了。</p><p>接着几个老头大爷大妈应该就要故作高深地交换一个彼此你懂我也懂的眼神，通常可能还要伴随着摇头和啧啧声结束。</p><p>说起来，我至少为小区的年轻人独自扛下了一半的伤害。</p><p>瞧瞧我这卓越的功勋呐。</p><p>我呷了一口清茶，深藏功与名。</p></br><p>107</p><p>听说，很快就要初雪了。</p><p>其实我也没有很多期待。</p><p>南方的雪总下不大，如果遇上雨夹雪更是一点感觉都没有，落地之前就变成了水。</p><p>路面会变得湿滑，得打伞，但雪一点都积不起来。</p><p>北方有暖气，要好很多，但天黑的也早。</p></br><p>108</p><p>我这一懒，就赖到了中午。</p><p>冰箱里还有一些米蔬果肉，但是不想动。</p><p>我正打算要不然出去整点什么充充饥时，却在楼下石子小路旁边发现了老周的身影。</p><p>刚刚起身的我又把屁股挪了回去。</p><p>再饿一会好了，等他走远些。</p></br><p>109</p><p>老周是十里八乡里，我最大的克星。</p><p>他其实年纪也不大，将将近三十多岁，在小区楼下理发店工作。</p><p>洗剪吹新手，托尼中的菜鸟。</p><p>业务能力…令人发指。</p><p>之所以喊他老周，完完全全出自于我对他的敬畏之心。</p></br><p>110</p><p>回想当年…</p><p>“姑娘来这边坐，这个水温合适不？”</p><p>我顺从地坐了过去。</p><p>在托尼面前我一向没有多少话语权。</p><p>“我刚来这店里，老板老欺负我这个新人，有空没空就盯着我。”</p><p>他小声嘀咕，声音还挺委屈。</p><p>“呵呵呵，是吗。”</p><p>这话我没法接。</p><p>“姑娘你这头发怎么会这么少，打湿之后更少了，还怪少见的。”</p><p>“… …”</p><p>“你这脱发…还怪多的，哎我都不敢抓了，你想看看你掉了多少不？我拿给你看看。”</p><p>“…我不想看。”</p><p>“姑娘你哪里人啊，你搞爱提的吧？”</p><p>“啊？什么意思？”</p><p>“哎哟就是电脑那一块，你不懂也算了。”</p><p>“啊你说IT啊，这个意思啊哈哈，勉强算是吧哈哈。”</p><p>我尬笑两声，虽然被托尼小哥鄙视，但我不敢说话。</p><p>好在他还是尽职尽责得给我继续洗头，手法尚可。</p><p>“诶你这块，怎么没头发。你秃了诶。”</p><p>“？？？！”</p><p>我还没想好怎么回应，就听到他把那位据说一直欺负他的老板喊了过来，然后两个人一起围观着我的脑袋，“老板，强哥。你看，她这边没头发。”</p><p>“！！！！！”我恨！</p></br><p>111</p><p>过去的回忆太过痛苦，很多细节已不可考。</p><p>但老周给的伤害，早已刻进了DNA里，就算下辈子我进化了之后，我还会记得他。</p><p>然而，看着今日在阳光下闪闪发光的他的脑袋，我陷入了深深的思考。</p><p>有些人虽然天天哭喊着没头发，但尚有余苗垂死挣扎；有些人的荒漠已经寸草不生。</p></br><p>112</p><p>然而没想到，没两分钟敲门声就响起了。</p><p>我真傻真的。</p><p>我单单以为我晚一点儿出门就能避开老周，却没想到他就是冲着我家来的。</p><p>我犹豫了两秒要不要装不在，但是想想刚才我在阳台上晒太阳，他估计已经瞧见我了。</p><p>算了。</p><p>拉开门，还是那张光光的脑袋，黑亮发油的皮肤。虽然没有头发，但胡茬还是挂了满脸。</p><p>一笑他的脸就挤成了褶子，把坑坑洼洼的脸遮起来。</p><p>老周脸上还提着几袋东西，果不其然，还是几袋猫粮和一点水果蔬菜。</p><p>“小尤，在家里休息呐。”</p><p>我站在门口，接过他手里的东西，“叔，我都说了不用带东西。”</p><p>“哎你这孩子，叫什么叔啊，叫哥。你说你这在家没事情干，怎么不多去哥家里坐坐呢。”</p><p>“我也不知道叔在家呢。”这是客套，也是实话。</p><p>老周这几年工作辞了之后，就常年不着家了。老婆跟她离婚后，他去哪了他妈也不知道。</p><p>时常过了几个星期几个月又突然钻出来，一身脏一身泥，提醒一下邻里街坊原来这个人还活着。</p><p>“就这两天，刚回来我就赶来看你呢。你这妮子，大冬天的在家可多穿一点呀。”</p><p>我低头瞅了瞅我身上这大棉厚绒居家服，陷入了思考。</p></br><p>113</p><p>在拒绝了老周的中午去他家吃饭的数次邀请，完成又一次极限拉扯之后，我回到客厅瘫在沙发上。</p><p>我让老周不要带东西来还真不是假话。</p><p>每次他带来的猫粮，都是岁岁从来不吃的那种。</p><p>虽然我并不是富养长大的，但我家的猫绝对是富养长大的。</p><p>可猫不吃我也不能硬按头，但我也不能自己吃。</p><p>后来我就拿出去喂喂小区里的流浪猫。</p><p>岁岁倒是没有很大意见，但是几次之后，小区的流浪猫就多了起来。</p><p>社区里就有人有了意见。</p><p>物业的小范很快就发现了我这个罪魁祸首，然后亲自上门对我做了好几次思想教育。</p><p>不过说实话，我也养不起那么多流浪猫。</p><p>拿岁岁挣的钱去养其他小猫咪，我还做不出来这种事。</p></br><p>114</p><p>连着几周的时间，我都能在小区看见均贺。</p><p>尤其是周末，他基本整天都在。</p><p>每次看到，都是一身灰扑扑的，拿着一堆箱子盒子或者装修材料。</p><p>这个人做事倒是很有效率。</p><p>“尤小姐，你在那边站着，就没有一丝丝想要搭把手的触动吗？”</p><p>他在小区花坛那边把东西放下，一边喘着粗气一边和我说话。</p><p>“完全没有。”</p><p>只不过是去接岁岁下班的路上，恰好遇到了而已。</p><p>没想到这个点均贺在小区忙装修，居然不是在加班。</p><p>最近不知怎么的，有传言说附近出现了偷猫的变态，这一带的人都风声鹤唳。</p><p>小梁姐也发了消息，猫咖所有猫都需要有家长来接。</p><p>“我们的革命友情…”</p><p>“完全不存在。”</p><p>他还想挣扎的话被我一把给堵了回去。</p><p>“可…”</p><p>“可我只是一个手无缚鸡之力的弱女子。”</p><p>笑话，我现在把自己弄得灰蓬蓬的，等下猫该不让我抱了。</p><p>还没等他找到话头嘲笑回来，一双黑手就从他的背后伸出，他的脸色瞬间僵硬。</p><p>嗯，是传统意义上的黑手。</p></br><p>115</p><p>是老周的手，又不知道是从哪摸了一身脏兮兮的回来，我严重怀疑他的指缝都洗不干净了。</p><p>眼看着均贺那虽然沾满灰尘但仍是白色的衬衫瞬间就沾上一个黑手印，我想笑又不敢。</p><p>刚刚路灯下边暗，我完全没注意到均贺的后边有人。</p><p>均贺吓了一跳，直接弹起来，手上的东西都撒了一地。</p><p>我没接受过专业训练，该笑的时候实在忍不住。</p><p>均贺脸有点黑，站在我旁边。</p></br><p>116</p><p>“小尤，你朋友啊？”老周不客气得打量着均贺。</p><p>得到我肯定的回复，又知道均贺在这边买了房之后，他态度友好起来。</p><p>老周朝均贺伸出了手，“兄弟，要搭把手不。”</p><p>我看着均贺挣扎了一秒，然后一只黑手就变成了两只。</p><p>显然均贺适应能力非常快，没两分钟就哥俩好了。</p><p>老周正好闲着无事，帮他搬一点东西。</p><p>我正打算悠哉悠哉地往猫咖那边去，结果均贺突然回头。</p><p>“你就在这里等我。”</p><p>“嗯？”我挑眉，“你在要此地给我栽一棵橘子树？”</p><p>他气乐，“我有招财了，暂时还不缺好大儿。”</p><p>想想把自己绕到狗身上，挺没劲的，“那我等你干嘛？”</p><p>“我等下送你过去咖啡店。”</p></br><p>117</p><p>我没想理他，估计这孩子刚刚被老周的黑手真给吓到了。</p><p>不过老周也觉得他说得甚有道理。</p><p>“女孩子大晚上不要一个人瞎晃。”</p><p>虽然有些无语，但我还是老老实实地站在路灯下，好在他没两分钟就出来了。</p><p>“诶，这姓周的对你挺上心的呀，还怕我打劫你，特地过来瞅瞅。”</p><p>“那可不是，我作为幸福佳苑一枝花，必须有我特殊的地位。”我不太谦虚。</p><p>均贺笑了起来，笑得很爽朗，眉目舒展。</p><p>别说，路灯下看美人，确实不太一样。</p></br><p>118</p><p>“老周这人，确实还不错，不知怎么的看着还有点面熟。”</p><p>均贺和我走在路上，有一搭没一搭地瞎聊。</p><p>夜晚的寒意可以沁入心底。</p><p>路灯早已全部亮起，地上投射着光秃的树影。</p><p>这个点了，只有晚风偶尔无心惊扰。</p><p>从幸福佳苑出来，穿过一条马路，经过一条小河，再拐个弯就到了梁蔚的猫咖。</p><p>湖面的波澜渐起，又很快隐匿于黑暗。</p><p>“你知道这桥叫什么名字吗？”他突然问我。</p><p>“你知道？”我摇摇头，很诚意的问他。</p><p>不过是普普通通的一条小河，普普通通一道小桥而已，我甚至从来都不知道这桥有名字。</p><p>难为他才来这么久就摸清楚了。</p><p>“这个桥叫缘分一道桥，你信吗？”</p><p>我滴妈，好冷，好油。</p><p>什么破梗，烂梗。</p><p>不过，在他以为我下一句一定会嘲讽他的时候，我说“我信。”</p><p>他愣住。</p><p>“哈哈哈哈哈不是吧，你吃错药了？”</p><p>说着他伸过手探了探我的额头。</p><p>大冬天居然有人的手是温的。</p><p>我别开脑袋，“仙女的心思，你别猜。”</p></br><p>119</p><p>“要不要拜一拜。”我用手肘轻轻碰了一下他的胳膊。</p><p>“什么？”</p><p>“据说这个桥十分灵验，没准儿就能遇到命定一生的富婆。”</p><p>“你说你自己啊？”均贺饶有兴趣地看着我。</p><p>“想什么呢你？”我面无表情。</p></br><p>120</p><p>到咖啡馆的时候，猫早已做好下班准备了。</p><p>我离得近，也到的早，大部分的猫还没有被接走。</p><p>猫跑过来，我抱上它。</p><p>满满的一怀。</p><p>我紧了紧手臂，它在我的怀里安安稳稳。</p></br><p>121</p><p>我以为均贺很快就会搬到小区来，但生活给了我双倍的惊喜。</p><p>去超市买完生活用品，回家的路上我正好看着均贺拎着两个大箱子，陪着一个年轻女孩有说有笑地走进了小区。</p><p>到家之后我发现，他家里的灯也亮了起来。</p><p>均贺买的房子在42号楼，在我家阳台上正好能看得到。</p><p>不知怎么的，我觉得心口有一点慌，手脚也凉。</p></br><p>122</p><p>“大晚上的在阳台上吹风，干嘛呢？”猫一脸看精神病人的神情。</p><p>“没，没。”我啪的一下关上了落地窗，拉上了窗帘，转过身对着猫尬笑。</p><p>猫虽然一脸狐疑，但也没说什么。</p><p>“要不然你请两天假，我们去大姑家住两天？”</p><p>它“噌”地蹿远了，“有病啊你。”</p><p>前两天收到了大姑的微信，问我要不要过去吃饭。</p><p>有免费的饭不去蹭，有违我的人生信条。</p><p>这两年，我很少和亲戚们见面，一想到一大家子人要围在一起吃饭的场景就让我退缩。</p></br><p>123</p><p>每天都要接送猫，连日早起让我的作息都正常不少，时不时还能遇到在健身的大爷大妈，甚至还邀请我一起，实在是受宠若惊。</p><p>北风呼呼的吹，对我这种娇弱的女子也毫不客气。</p><p>对于我每一天都把自己裹得像穆斯林一样的行为，猫很是无语。</p><p>但无语有什么用呢，它的吐槽只能招致我把它一起给裹上。</p><p>这样才像一家人。</p><p>我毫无形象地走在回家的路上，见到了一个意想不到的人。</p><p>或者说，我设想了很多次会见面的人。</p></br><p>124</p><p>小短裙高跟鞋，光泽的披肩发，时尚而轻盈的穿搭，和现在的小年轻真是绝配。</p><p>如果忽略掉它旁边正在撒欢的大黄的话，就是这个冬天最流行的氛围感美女。</p><p>不过我还是得夸一句，好一个青春靓丽又轻盈的捡屎的身影。</p><p>大黄在树丛草地里撒欢，妹子铲屎的速度显然追不上它制造的速度。</p><p>看起来是一个不普通的铲屎官。</p><p>也许是我的视线太过明显，她也回头看了过来。</p><p>喔哦，判断错误。</p><p>这一位不是氛围感美女，而是实实在在的美女。</p><p>只不过半蹲着捡屎的姿势实在是不算优雅，她很快就放弃了和招财的斗争。</p><p>面对着穿着高跟鞋依旧蹲起自如的勇士，我一向会表示深深的敬意。</p><p>就算是当年我还上着班，穿高跟鞋最频繁的那段时间，我也从未达到如此境界。</p></br><p>125</p><p>我看着这张精致的小脸，若有所思。</p><p>非常眼熟啊，这不就是前两天在梁栩发在动态里的朋友。</p><p>不过，显然她的另一个身份更令我在意。</p><p>均贺的妹妹，招财的主人，梁栩的同学。</p><p>一直生活在传言中的，塘主。</p></br><p>126</p><p>招财哒哒哒跑过来，在我身边绕了一圈。</p><p>果然我这一身，要是不靠嗅觉，狗都认不出。</p><p>“嗨，尤小姐，好久不见呐。”</p><p>“好久不见，招财。”</p></br><p>127</p><p>塘主拽了拽绳子，让招财退回去了一点。</p><p>她有些不好意思地笑了笑，带着些娇憨和羞赧。</p><p>年轻女孩的眼神干净而健康，一片晴朗。</p><p>“姐姐你好，我是刚搬来这里的，我叫谢欢。请问…怎么称呼？”</p><p>我点点头，小嘴还挺甜。</p><p>“隔壁老尤。”</p><p>谢欢似乎有一点尴尬。</p><p>也对，我知道她，她不认识我。</p><p>我现在大概就像一个突然出现的怪姐姐，或者是一个怪阿姨。</p><p>“尤..尤姐，你也是住在这里的吗？”</p><p>我点点头，向她晃了晃我手上拎着的豆浆油条。</p></br><p>128</p><p>我的态度算不上热情。</p><p>虽然不知道这一位为什么突然出现在这里，但是总归不是好兆头。</p><p>尤岁岁啊尤岁岁， 别怪妈不帮你。</p><p>你终究是躲不过。</p><p>现在，终于快要到你和你前妈还有前夫相见的时刻了。</p><p>城乡结合部之野蛮娇妻带球跑，这味儿真冲。</p><p>如果这小娇妻不是我自家崽的话，就更好了。</p></br><p>129</p><p>简单寒暄之后，我打算回去补一个回笼觉。</p><p>谢欢在身后小声地询问招财，“你认识啊？”</p><p>然后就听到招财非常自信的回答，“是啊，这是少夫人的后妈。”</p><p>招财摇摇尾巴，向谢欢讨表扬。</p><p>两个人都很尴尬，开心的只有狗。</p><p>我听的很清楚，谢欢也知道我听的很清楚。</p><p>我脚步顿住，无人知晓处的毛靴里脚趾正在扣地。</p><p>少夫人到底是什么鬼，我麻了。</p><p>何况少夫人的后妈，听着就不像好东西，我默默地吐槽着自己。</p></br><p>130</p><p>我缓缓转过身。</p><p>“要不然，聊聊？”我试探地问。</p><p>两个人视线碰撞，都知道对方正有此意。</p><p>我又回到了早上的包子铺，把刚刚打包好的豆浆油条都拿出来吃。</p><p>谢欢坐在对面。</p><p>其实我俩除了猫，没啥好聊的。</p><p>主要是她问，我答，关于猫每天吃什么啦，喝什么啦，体重啦，睡觉习惯啦，脾气啦。</p><p>其实只是生活里的一些琐碎，谢欢却在对面听得眼泪汪汪。</p><p>她提议每月买一批猫粮猫砂猫玩具给我送过去，被我严词拒绝。</p><p>“那倒也不必，我们家虽然供不起金碗金汤匙，但猫粮猫饭还是吃得起的。”</p><p>主要是猫自己也赚得起。</p><p>也许是我这话说得重了吧，小姑娘的眼泪又下了来，我有些头疼。</p><p>我不禁暗骂均贺，把自己妹子弄过来住，现在我还得给他哄孩子。</p><p>她哭着打了个嗝儿，然后也点了一笼包子。</p><p>“我看姐吃得挺香的。”</p><p>“… …”</p></br><p>131</p><p>吃着包子蘸着醋，这姑娘的话匣子就打开了，果然是年轻人。</p><p>基本是她在说，我听着。</p><p>闲谈话里也没个逻辑，从猫的过去到她的过去，从猫的现在到她的现在。情绪起来的时候，就又哭又笑的。</p><p>她又打了一个嗝儿，这回是个饱嗝。</p><p>“跟着爸爸之后，他就把我放到国外念书了，他自己是国内国外两地跑，也不太顾得上我。除了按时给钱很大方外，仿佛他和我就没有任何牵绊了。”</p><p>小姑娘突然就挂了几分愁容，“这些年我一直一个人住，总是孤独的要命，害怕的要命。小尤姐也是一个人住，你应该能理解我吧？。”</p><p>“不能。”我很老实的回答。</p><p>她似乎一下被噎住，不知道怎么发挥下去了。</p><p>“我没有爸爸，也没有钱，不太知道这种痛苦。”</p><p>“那姐姐的爸爸呢？”她大大的眼睛里有大大的疑惑。</p><p>“嗯，”我沉吟了一下，“大约和谢小姐在同一片大陆正留学呢吧。”</p></br><p>132</p><p>临了，也吃饱喝足了，我和她礼貌告别。</p><p>我以为这就是结束了，没想到她起身飞扑过来，抱住了我。</p><p>“谢谢姐姐，呜呜呜~”</p><p>我有点不知所措。</p><p>“这这这这…不是，你哭什么呀？”</p><p>“我平常没有朋友，没有人听我说话，大家都觉得我绿里茶气，都误会我。”</p><p>我点点头，“确实有点。”</p><p>她眼泪要掉不掉就挂在那里。</p><p>难不成她的眼泪反重力？我很好奇。</p><p>终于，她想起来擦了擦。</p><p>“我会常来陪姐姐说话的。”</p><p>“？？？”</p><p>倒是不必。</p></br><p>133</p><p>在我第n次把猫裹得只露出眼睛，打算送它上班的时候，它终于受不了了。</p><p>它晃了晃脑袋，奋力挣扎，终于挣脱了衣服和围巾的束缚。</p><p>“行了别折腾了，我知道她回来了。”</p><p>我怔住。</p><p>“看你那做贼心虚的样儿，”猫说话之前照例是要鄙视一下我的智商的。</p><p>“你莫不是觉得上下班藏好了我就完全不知情吧，猫咖离小区也没多远。”</p><p>我确实是心虚的，还带着几分小心翼翼问它，“你们已经见过面啦？”</p><p>“还没有，不过从老板娘弟弟那里听说了。”它舔舔爪子。</p><p>“那你想见她吗？”我不是很确定。</p><p>猫跳到我怀里，调整好舒服的姿势，用尾巴轻轻扫过我的脸颊、肩膀。</p><p>“我见她干什么，你真的想太多， 我不会主动去见她的。”</p><p>我摸摸它的脑袋。</p><p>“我不会离开你。”</p><p>猫靠着我，似乎是在哄着我，哄着一个没有安全感的孩子。</p></br><p>134</p><p>大概每个人身边都有那么一两个无良的亲戚或者路人逗弄小孩：“你是从垃圾堆里面捡来的，你爸妈不要你啦。”</p><p>听完之后多半的小孩是要哭的，然后回去让父母百般保证，甚至是打趣。</p><p>弱小的人不能给自己安全感，他们需要爱他的人。</p><p>尤岁岁是垃圾桶旁边捡来的，它也不是我亲生的。</p><p>当然从它的角度，它觉得是它捡的我。</p><p>我们之前从来不开这种玩笑，也听不得别人开。</p><p>我们相识在失去亲人的那个奄奄一息的冬天，然后向对方伸出了手。</p><p>只要紧紧依偎在一起，就能藏起那血迹淋淋的伤口。</p><p>伤口是会愈合的，血肉是会生长的。</p><p>我们是血脉相连的家人。</p></br><p>135</p><p>“你确定你不会主动去见她？”我再一次寻求保证。</p><p>“确定以及肯定。”</p><p>我识趣地闭嘴，再问猫就该不耐烦了。</p><p>如果猫被自己打脸的话，如果猫被打脸…</p><p>我想到了那张狗狗被蜜蜂蛰到脸肿起来的表情包，没忍住笑出声。</p></br><p>136</p><p>最近这些天我也不待在家里了，每天都去猫咖馆帮梁蔚布置店面。</p><p>前几天接到了梁栩小朋友的消息，说是圣诞节大家聚一聚。</p><p>年轻人嘛就喜欢热闹。</p><p>梁栩本来打算提议让梁蔚这一天早点关店，腾个位置和时间大家庆祝一下。</p><p>听说被他姐削了一顿。</p><p>圣诞节不趁机促销多赚几笔，真是对不住这几年整条街上日益浓厚的节日氛围。</p><p>所以最后演变成大家有空就早点去店里帮忙，打烊之后一起吃饭。</p><p>我若有所思，原来这么温柔的女人也会揍弟弟。</p></br><p>137</p><p>我本来不打算去的，但是想想梁栩多半是要请谢欢过去，那我就必须在场。</p><p>我一向是最闲的一个，但是谢欢回国之后，我发现这人也半斤八两。</p><p>学生时代真好，只可惜从前自己并不那么觉得。</p><p>当年跑八百米只需要3分20秒，当年一分钟能跳绳150个。</p><p>当年只需要一瓶快乐水，就能买到一天的快乐。</p><p>而毕业多年后却早就成了体力垃圾，喝点什么也怕不太健康。</p><p>或许是我在，谢欢很老实。只不过偶尔偷瞄一下岁岁，然后悄悄儿蹭过去，期期艾艾地和猫说两句话。</p><p>猫看起来很自然，就像只不过是见了一个老朋友一样，大大方方。</p><p>谢小姑娘在无人在意处红了眼眶，然而又很快自己缓过来，和众人说说笑笑。</p></br><p>138</p><p>平安夜，整条街上摆上了不少圣诞树，缀满了星星灯、雪花片和袜子。</p><p>今天的客人格外的多，看着样子猫估计能多赚不少小费。</p><p>我在店里象征性意义上的打下手，谢欢倒是很勤快。</p><p>晚上八点，猫咖打烊。</p><p>大家都说想喝点酒跨个西洋年，毕竟中国年的时候也聚不到一起。</p><p>大家都是成年人，都没有意见；成年猫有意见，但是没用。</p><p>谢欢和梁蔚在收拾店面，我出去买酒，毕竟我最闲，梁栩跑出来和我一起，说是帮我拿。</p><p>梁家这姐弟两真是不折不扣的良家人，姐姐就不说了，弟弟也是和气又开朗。</p><p>有几次他晨练的时候我遇到，这孩子还咧着大白牙冲我笑，还甜甜得喊姐姐。</p><p>大早上出着汗，呼着水汽，像热气腾腾刚出锅的包子。</p><p>我追着问了他许多上学的事情、日常的事情，他也没有不耐烦。</p><p>某种意义上，和谢欢那孩子真是互补又绝配。</p></br><p>139</p><p>到处都是欢声笑语，街上多半也是年轻人扎堆，周老太太这时候打来的电话就来得很突兀。</p><p>“老周出事了。”</p><p>我立马把手里的几个酒瓶往梁栩怀里一扔。</p><p>今天出行的人多，不好打车，滴滴上的订单已经排到了好几十号。</p><p>我在小区前的街上等，然后拦到了梁栩的车。</p><p>他放了东西就赶过来。</p><p>“去市立二医院，要快一点。”</p><p>梁栩是个利落的人，也不废话，加急往医院赶，但也没忘记贴心地提醒我系上安全带。</p><p>似乎飘了一点小雨，还有水雾气被风吹开。</p><p>坐在车内，能看到道路两旁商店透过来的霓虹光影，还有活泼快乐的圣诞曲。</p></br><p>140</p><p>等我赶到急诊室，老周正坐在外面的塑料椅子上。</p><p>他右手缠着绷带，左手拿着面包，是超市里最常见的那种。</p><p>以前我早上通勤赶时间，就经常买这种。</p><p>填肚子，但是又干又涩，拆封之后放几个小时就会瘪下去，必须用温水送服。</p><p>老周面无表情地啃着面包，看不出他是否难过。</p><p>他穿着深蓝色的外套，防雨材料，左胸口有白色的不知名牌子的logo。衣服脏兮兮的，有几块还是黑的。</p><p>好在这是深蓝的衣服，不容易被看出来。</p><p>脸上也很脏，有几处擦伤，还黑乎乎的。</p><p>他微微弓腰，手肘撑在大腿上。</p><p>我没有带水。</p><p>我突然就生出这种愧疚来。</p><p>或许在这里站了太久，老周抬起头来看我。</p><p>他的眼眶有点血丝，可是看起来很镇定。</p><p>三十岁的老周，这会儿看着终于像一个大人了。</p></br><p>141</p><p>“小尤，这大晚上你咋来了呢？坐。”他往旁边的座位示意。</p><p>医院的座位，永远都是冰的。</p><p>夏天是因为有冷气，冬天是因为冷。</p><p>只有来去的行人是带着热气的。</p><p>我冻得一个激灵。</p></br><p>142</p><p>“伤口都处理完了？我看外头有几个小吃店，去那里吃个晚饭吧。”</p><p>“都弄完了，行，我请你吃个饭。”他指了指旁边已经拿过的药，被一个半透明的乳白色塑料袋装起来。</p><p>老周站了起来，我下意识地扶了他一下。</p><p>梁栩很自觉地将药提着，我这才发现他还站在旁边。</p></br><p>143</p><p>老周失去了两根手指，在和歹徒搏斗的时候。</p><p>在外面闲晃的时候发现有人贩子在抢孩子，他想也没想就冲上去。</p><p>下午公园人也少。</p><p>可没想到那人贩子凶得很，眼看要抢不过，居然就拿了刀出来。</p><p>“你咋那么能呢，看到刀了也不知道躲。”我给他拌着刚上来的面。</p><p>“这上都上了，后面又是女人和孩子，我怎么退。”</p><p>他看起来倒是很大气的模样，可是我知道，这切肤之痛后面几十年他也只能独自消化。</p><p>只可惜，他刚刚受了伤，想喝酒我没让。</p><p>“小尤你这个样子，管起我来真像我媳…我闺女一样。”或许觉得我一个未婚的大丫头被说像自己媳妇不太好，他赶忙转了话头。</p><p>还没等我说什么，他自己就红了眼睛。</p></br><p>144</p><p>我和梁栩把老周送回了家。</p><p>老周没带钥匙，是周奶奶应的门。</p><p>老人家步履蹒跚，眼神浑浊，但我能读到她眼里的十分的心疼。</p><p>母亲会衰老，但母爱不会。</p><p>我的母亲一直爱着我，直到她死去的那天。</p></br><p>145</p><p>“我觉得老周看起来怪眼熟的。”梁栩和我说。</p><p>“是吗，哪里见过？”</p><p>“想起来了，前两天帮谢欢收了不少快递，快递盒上印的寻找失踪人口的是他吧，有他和他闺女的合照。”</p></br><p>146</p><p>好多年前，老周也有一个家，家里有母亲、媳妇和女儿。</p><p>可是后来，女儿被人贩子拐走了，至今也没有找回来。</p><p>女儿走了，这个家就散了一半。</p><p>他后半生的心愿就是找回女儿，工作也干不下去了，哪里有一点点消息他就去哪里。</p><p>一开始，他的妻子也是跟着他一起，可是后来她的身体就撑不住了，两个人的存款也撑不住了。</p><p>绝望的滋生只需要一个瞬间，然后就会自动地掠夺人的生存养分。</p><p>她本来是打算悄悄地离开的，但是宅在家不愿意出门的岁岁刚好就闻到了不正常的煤气味儿。</p><p>岁岁把在外面的我喊了回家，人救了回来。</p><p>从那之后，老周就经常夸，“岁岁是一个有福气的猫。”</p><p>我觉得也是。</p></br><p>147</p><p>人救了回家，老周媳妇想往前看吧。</p><p>“老周我们可以再要一个孩子。”</p><p>可是老周不肯，还是执意往外面跑，一年也没几天着家的。</p><p>他就要他闺女，就要那一个。</p><p>两个人离婚只是个时间问题。</p><p>妻子走了，这个家也就散了另一半。</p><p>只有七十多岁的老母亲还和他住一起，守着空房子，等着儿子下一次带着失望的消息回家。</p></br><p>148</p><p>老周不常回来，但回来之后总会找我说会话，然后给岁岁送几袋猫粮。</p><p>“怪我当时不中用，保护不了我闺女，没有早下班一步。”</p><p>我不知道我应该说什么。</p><p>我朋友不多，附近的人里我常常去看老周的母亲，和老人家说说话。</p><p>我可怜老周，也可怜自己。</p><p>原来天底下真的有永远不会放弃自己孩子的父亲。</p></br><p>149</p><p>下雪了。</p><p>雪夜和平安夜，绝配。</p><p>我都能想到街上那些快乐的年轻人的欢呼了。</p><p>我本来打算去咖啡馆接猫回家，却没想到猫正在楼下等我，在我第一次遇到它的那个垃圾桶旁。</p><p>小区里有几株梅花开了。</p><p>“你冻傻啦，在这里等我干嘛。”</p><p>我心情很好，抱着猫去了树下，它轻轻嗅了嗅。</p><p>“怎么样？香不香。”</p><p>它没有说话。</p><p>“应该挺香的吧？”我笑盈盈地看着它。</p><p>它又嗅了一下，然后点点头。</p><p>我悄悄儿地摘了一朵，把它带回家。</p></br><p>150</p><p>接下来的时日，雪天连着雨天，还伴着惊雷和闪电。</p><p>我还思忖着是否有哪位道友在此渡劫，又或者是哪位渣男又在年前发誓了。</p><p>可就偏偏没想到是自己家的。</p><p>尤岁岁的打脸来得如此的快。</p><p>前有红拂夜奔，今有尤岁岁夜奔。</p></br><p>151</p><p>今天午睡起来脖子就一直疼了起来，还有点肿，我心里有些警觉，打算明天一定要去看医生。</p><p>晚饭之后还吐了一口血，我没敢让猫知道。</p><p>但猫毕竟是老江湖，看到我在厕所待久了就知道准没好事，不停地挠门。</p><p>我一阵揪心。</p><p>房东年底收租，又该骂我了，今晚一定要给它剪爪子。</p></br><p>152</p><p>终究是没有瞒得住它，毕竟猫一向嗅觉灵敏。</p><p>它一脸愁容地看着我，但我把脸朝向马桶。</p><p>还来。</p><p>它惨叫一声就飞奔了出去，然后等我回神的时候，它就领着人进了门。</p><p>我挣扎着想要站起来，不行，不能让人以为我在吃屎。</p><p>才转过身，我就看到了目瞪口呆的兄妹俩。然而没想到起身起得太猛，眼前有点发黑，</p><p>均贺很果断地背着我往医院跑。</p><p>我拍了拍他的背。</p><p>“你醒了？”</p><p>“慢点吧。”我有气无力地说。</p><p>“你不用担心我，我还撑得住。”</p><p>这么一听倒确实有几分男子气概，然而我却实在受不了。</p><p>“你再这么颠，晚饭都摇出来了。放心吧，一时半会死不了。”</p><p>他果然调整了速度，让我缓了缓。</p></br><p>153</p><p>人生二十多年，我第一次享受到了言情女主的待遇。</p><p>不过人家女主是在心上人面前吐着玩儿，然后续上公主抱和太医院陪葬套餐一份。</p><p>而我却是对着马桶吐，接着被一个二愣子扛在肩上。</p><p>我不由得轻轻笑起来。</p><p>实在没几分力气，我觉得我今天笑得还算淑女的。</p><p>“别笑了，我慎得慌，”均贺追问，“你什么毛病啊？”</p><p>“懒癌呗，看不出来啊。”我斜睨了他一样。</p><p>我曾经拿这个理由搪塞所有人。</p><p>识趣的人听到就知道不再追问，至于私底下会不会继续打听，那我就不知道了。</p></br><p>154</p><p>均贺把我在小区门口放下，打出租。</p><p>到了医院，我把他给拦在急诊外头，自己摸进去了急诊，然后紧锣密鼓的一阵检查。</p><p>果然是复发了。</p><p>我再次住进了医院。</p><p>鼻咽癌晚期，我妈也是这么走的。</p><p>或许是我年轻些，撑得比她久。</p></br><p>155</p><p>在医院养鱼，我可能是第一位，医生护士每回过来了，还总要看一看。</p><p>从前我都不敢养鱼的，毕竟是一个有猫的人。</p><p>虽然它可能也看不上生鱼。</p><p>谢欢想把猫接过去住几天，但猫不乐意。</p><p>没有办法我只能委托她每天过去喂喂猫，换换猫砂。</p><p>我回家拿了衣服、电脑和两本书，摸了摸岁岁的头，把家门钥匙给了谢欢就回医院了。</p><p>把钥匙给谢欢我没有多大顾虑，除了猫，我并没有什么珍贵的东西。</p><p>听说那天晚上猫去找她和均贺的时候把她家的门也划拉的不像样子，我没亲眼见着，但到底有几分愧疚。</p></br><p>156</p><p>回想这几年，穿刺，化疗，再化疗。复发，再复发。靶向药，免疫药，各种药，各种针口刀口，各种副作用，脖子上还有一块之前溃烂之后留的疤。</p><p>所以我喜欢用过肩的长长假发把我的小秃头藏起来，假发真的是人类历史上伟大的发明。</p><p>五年来，不是在医院，就是在去医院的路上。</p><p>我喜欢把自己包裹起来，就好像一个正常人。</p></br><p>157</p><p>谢欢来看我，折了一支小区的梅花。</p><p>我笑着让她带回去给岁岁，毕竟我什么也闻不到。</p><p>不仅闻不到，而且嘴里也咂摸不出什么滋味。</p><p>每天躺在病床上无聊的时候，我会写写日记。</p><p>可是按道理，我现在写遗书是不是更合适。</p></br><p>158</p><p>周末的时候，我和程雪打了个电话，扰了她的清梦。</p><p>社畜的周末一般用来补觉，不像我，天天可以躺着，倒是不太馋睡觉。</p><p>“我昨晚做了一个梦，梦见我变成了一条鱼，自由自在地游泳呢，”我兴致勃勃地和她说，“然后我就看到鱼缸上方传来了岁岁的大脸盘子，我立马就吓醒了。你说这是不是一个噩梦。”</p><p>她提醒我不要忘了给鱼喂太多，鱼比较傻，至少有吃的就会贪婪地吃。</p><p>猫还是要聪明一点。</p></br><p>159</p><p>年底没有住太久我就出院了。</p><p>按照中国人的规矩，一般是不要在医院过年的。</p><p>我爸年底打来了电话，我厚着脸皮还是找他借了点钱。</p><p>猫看到我的时候，直接扑了过来。</p><p>两只爪子扒在我的肩膀上，把脸贴进我的怀里。</p><p>我能够听到它的呜咽声。</p><p>我摸摸它的脑袋，我也特别想它。</p><p>但是当它看到我带回家的鱼的时候，它脸还是黑了。</p></br><p>160</p><p>梁蔚和梁栩也经常来看我，有时候会拉着我一起晒晒太阳。</p><p>我觉得她人真好，就和她讲了“缘分一道桥”的故事。</p><p>当年我爸差点露宿街头的时候，在桥边救下了一个失意要跳河的富婆。</p><p>两个人居然就看对眼了。</p><p>日子是干柴烈火，蜜里调油。</p><p>年近五十高龄之际，两个人一起辞职，出国留学。</p><p>“叔叔过得真是青春哪。”梁蔚感叹。</p><p>我看着外头的日头，没有说话。</p><p>我爸人生中前三十年很会写诗，立志做一个扬名四方的诗人；后面二十年有一个富婆带着他一起去了远方。</p><p>诗与远方兼得，也算人生圆满。</p><p>只可惜没钱。</p><p>从前和我妈在一起的时候没钱，后面也没钱，但是遇到了真心诚意、愿意和他好好过日子的富婆。</p><p>个人际遇，谁能说得准。</p><p>梁蔚把窗子开得更大了一点，日光倾洒进来，我盯着屋内的丁达尔效应出神。</p></br><p>161</p><p>我最近出了不少二手。</p><p>其实也挺累的，我要拍照，写描述，和卖家来回拉扯，成交率也不高。</p><p>对方砍价太狠，我就想骂人。</p><p>“老板，你这猫卖不卖？”</p><p>“不卖。”我果断回绝。</p><p>“这地毯，不搭一个猫根本就卖不出去。”</p><p>“滚。”</p></br><p>162</p><p>梁栩和谢欢后来带着大包小包来看了我一次。</p><p>“怎么了，你俩要私奔啦？”我故意调侃他们俩。</p><p>“不是，”谢欢看起来很难过，“马上开学，我俩要回去了。”</p><p>“都不能在家里过个年，却是可惜。”我点点头。</p><p>“姐，你和岁岁都要保重。”</p><p>梁栩是个乖小伙，走之前还帮我打扫了一遍卫生，里里外外，仔仔细细。</p><p>眼瞅着是有过年的样子了。</p></br><p>163</p><p>大姑的邀请我今年到底还是去了，虽然还是不能习惯那一大家子人。</p><p>我拿着烧炭的手炉，陪我奶奶在房里说了好一阵子话。</p><p>她如今年纪大了，口齿不清晰，其实我也不怎么听得懂。</p><p>我只是一直在听。</p></br><p>164</p><p>均贺时不时发消息来，都是些无意义的口水话，我其实不大想回。</p><p>比如他今天吃的肉包子没有肉啊，今天打卡踩点踩得很准啊，今天路边拐角那家油条摊被城管制裁了之类的。</p><p>但是我不回他就会发更多的消息。</p><p>我质问他的时候，他就会怼我。</p><p>“我这只是社区正常的人文关怀，看看你还活着没。”</p><p>但我骂回去的时候，他也不还口，我更生气了。</p><p>这个人，君子得十分小人。</p></br><p>165</p><p>日子不咸不淡得过，体重也是涨涨落落落落落落。</p><p>我甚至还做了一件非常俗气的事情，我写了一个愿望清单。</p><p>开春的时候，我要去钓八条鱼。</p><p>为什么是八条？</p><p>英国名菜，仰望星空，我从谢欢那里学来的，作为岁岁被打脸的奖励，或者惩罚。</p><p>渔具就找隔壁露仔爷爷借一下好了。</p><p>猫抗议过，但是无效。</p></br><p>166</p><p>均贺来看我，给我削水果。</p><p>我总让他少来。</p><p>“你花这个时间加两次班，多攒一点老婆本不香吗？别以为你家有鱼塘你就可以不争气，鱼塘是你妹妹继承的。”</p><p>他总不说话。</p><p>小区里多少有点风言风语的，但我和他都不在乎。</p><p>不对，是我以为我和他都不在乎。</p><p>我是真不在乎，他是假不在乎。</p><p>他说，早年家里穷，他父亲为了赚点钱世界各地跑，不着家。而附近的那些流言蜚语，直接葬送了他父母的婚姻。</p><p>他说他觉得将来一定不做这种听信流言的人，不管怎么样也要负责到底，但我比他想象的坚强。</p></br><p>167</p><p>其实不止他，我也让其他人不用总想着来。</p><p>下班就好好吃饭，周末就好好睡觉。</p><p>从工作，从加班，从和亲朋好友相聚的时候看我，总觉得受之有愧似的。</p></br><p>168</p><p>之后发生了一件事，我知道了很生气。</p><p>猫找梁蔚借了一笔钱的时候，我狠狠骂了它。</p><p>“你说说你，出息，”我点了点它的头，“本来好好一劳务合同，你这不久成了卖身契了嘛。就你这点工资，一辈子不够你还的。”</p><p>它没有说话。</p><p>我叹口气，顺着它的毛，喃喃自语，“你说说你，之后要怎么办呀？又没有猫寿保险。”</p><p>猫摆了一下尾巴，然后继续垂下，“少操那些不必要的闲心。”</p><p>我的话被噎住。</p><p>“那要不，你之后还去谢欢那里吧，都是你的老熟人，她也会对你好的。”我试着和它商量。</p><p>“用不着。”它一副很大爷的样子，“猫本来就不是家畜，我自己打猎也能活。”</p><p>猫很能干的，能抓蛇，抓老鼠，抓鸟，能打架。</p><p>猫只能被爱驯养。</p><p>我突然嚎啕大哭。</p><p>从我妈去世之后，从我生病之后，这还是第一次。</p></br><p>0169</p><p>又是一年暖春，春华热烈。</p><p>“我”是梁蔚。</p><p>自从她走了之后，猫就彻底搬到了员工宿舍，之前尤瑜租的那间房子，它一个猫负担不起。</p><p>我曾经问它，下班之后要不要跟我回家。</p><p>它说不要，就在咖啡馆住着，挺好。</p><p>我那些暗戳戳的心疼和偏爱，它并没有接受。</p><p>或许是上了年纪还是什么别的原因，它变得懒洋洋的，虽然工作时间依旧勤谨。</p><p>上班打卡，下班睡觉。</p></br><p>0170</p><p>大概因为尤瑜是在医院走的，没有影响房子的租金，房东很是宽慰，念了几分旧街坊的情分，宽限了一个星期让把里面的东西都清出去。</p><p>这年头，房比人贵。</p><p>我关了一天店，在周末的时候和均贺去帮她收拾东西。</p><p>带上老板一起翘班的员工，岁岁应该是第一名。</p><p>猫从客厅走到卧室，卧室走到卫生间，房子里的所有家具都钻了、爬了一遍。</p><p>我知道它很想她，虽然它嘴上不说。</p></br><p>0171</p><p>尤瑜这个名字，她不经常用，我也是很后来才知道的。</p><p>她之前笑着和我说，这个名字听起来不太好。</p><p>鱼和猫，气势上就输了。</p><p>其实我觉得还挺好听的。</p></br><p>0172</p><p>尤瑜的东西不多，但总有些细细碎碎的杂物。</p><p>她没有立遗嘱，也没有什么别的亲人，所以全部遗产应该都是归她父亲的。</p><p>但积病多年，她还能有几个钱。</p><p>程雪来了一趟，脸色有些苍白，大概是昨天加班之后就朝这里赶了。</p><p>她拿走了一个相册。</p><p>里面的尤瑜笑容明艳，不染一丝的阴霾。</p><p>皮肤比现在略黑一些，及肩的头发。</p><p>“那个时候的尤瑜可和现在不一样，整个院系的风云人物。聪明、漂亮、开朗，纵然有一点点的骄矜，也只让人觉得那是淑女的小脾气，可爱的紧。”</p><p>程雪给我们一点点讲着尤瑜的过去，是我们不曾认识的她。</p><p>说着说着，声音就有些哽咽。</p><p>“那你把这个相册拿过去，没问题吗？”我有些担心。</p><p>“有什么关系，那老头又不在乎。”</p></br><p>0173</p><p>老头在乎不在乎我不知道，但老头到得挺快的。</p><p>国际航班十几个小时，对上年纪的人来说确实有些累人。</p><p>我把房子的钥匙交给他，让他做了些扫尾的工作，决定哪些要丢掉，哪些要搬走。</p><p>老头两鬓斑白，脸上的皮肤有些坎坷崎岖，胡子没有修理过，一部分是黑的，一部分是白的。</p><p>他虽然带着眼镜，但是却并没有多少文气。身量不高，却有坚毅沉稳的感觉。</p><p>过去和现在，应该都是一个精干的人。</p><p>和尤瑜说的那个，浪漫又潇洒的老头完全不相符。</p><p>“我爸念书那会，最会写诗，把班上那些迷妹迷的不要不要的，我妈跟我讲过很多次。”</p><p>尤家这对父女，倒是一般矛盾。</p></br><p>0174</p><p>我没有在那里多待，毕竟是人家家里自己的事。</p><p>临走之前，我观察了一下尤瑜名义上的后妈。</p><p>短胖的身材，烫卷的短发，说不上是好看的，但是人很有精气神，对人也客套。</p><p>尤父在收拾东西的时候，她也没有束手站着。</p><p>看着是个能在困难时候搭把手的人，这就很好了。</p></br><p>0175</p><p>谢欢知道的时候，哭得那叫肝肠寸断。</p><p>过了一个年，她似乎还是那个娇气的小姑娘。</p><p>按理说她和猫的羁绊是最深的。</p><p>猫从降生后不久就来到她的身边了，不过后来在两年之后就离开了。</p><p>她以为她们会永永远远在一起的时候，猫却离开了，然后又在她以为永远没有机会再见的时候重新出现。</p><p>不过那个时候，猫就已经有了一个新的家了，它身边有一个新的女孩。</p></br><p>0176</p><p>小栩在知道之后，给谢欢打了一个电话，然后就很快在小女友的撒娇嗔骂之下匆匆挂了电话。</p><p>他和谢欢在一起过，后来分手了，然后又交了一个新女友。</p><p>至于谢欢，听起来似乎一直是一个人。</p><p>听说她很怕孤单，没想到就这样一个人，哭着哭着什么都熬过来了。</p><p>谢欢是小孩心性，从前和我也算不上朋友，现在就成了偶尔关心的陌生人。</p></br><p>0177</p><p>我问均贺怎么想的。</p><p>他其实也消沉了一阵子。</p><p>他说他也没怎么想，就觉得尤瑜这个人，看着挺孤独的。</p><p>这个回答听起来真傲慢。</p><p>其实，我们都和她认识不算很久。</p><p>这个人只是偶然路过了我的生命，我却因为她的离去格外惋惜。</p><p>生命赐予万般美好，却吝惜多赐予她一份。</p></br><p>0178</p><p>很难用尤瑜特别爱猫，或者猫特别爱她来形容这一人一猫的关系。</p><p>没有人能够将她们分开。</p><p>她们彼此是对方联系世界的纽带，彼此相拥取暖，为对方支撑那几尺天地。</p><p>谢欢爸爸知道了这件事情，说这是抗风险能力差的表现，不要把鸡蛋都放在一个篮子里。</p><p>可是爱不是那么计算的。</p><p>谢欢说他只会赚钱，从来都不在乎家人。</p><p>我笑着安慰了她，倒也不当真。</p><p>人家小姑娘还在努力学习，然后还得抓紧继承亿万家产。</p><p>我也有我的事情要忙。</p></br><p>0179</p><p>我捧了一些鲜花到店里，往年我其实不做这样的事的。</p><p>店里猫多，真花真盆栽经不住那群小祖宗这么造。</p><p>但是岁岁很喜欢鲜花。</p><p>今年开春，我就一直觉得它没精神，我有些担心。</p><p>也许是年纪大了，它的毛色不如以往光泽了，体重也越来越轻，身上一摸都是瘦骨嶙峋的。</p><p>不好看的猫是招揽不到很多客人的，动物世界里颜值也是铁则。</p></br><p>0180</p><p>尤瑜的公寓早就被房东租出去了，但我偶尔还会带着它去小区转转。</p><p>它通常在花圃里走两圈，踩踩一个破垃圾桶，就和我一起回去了，看着也不是很留恋的样子。</p><p>均贺经常过来看它，拖他的福，岁岁的业绩还能维持到中不溜的程度。</p><p>店里的其他猫对它一直都挺客气的，虽然也有暗地里说岁岁是关系户。</p><p>它自己不甚在意，只是睡觉的时候越来越多。</p><p>小猫咪可不就应该吃吃饭睡睡觉晒晒太阳么。</p></br><p>0181</p><p>周六的时候，我关了店，去看了尤瑜，然后把猫留在了那里。</p><p>一个圆形的瓶子加一捧鲜花。</p><p>至此，猫岁岁长眠在她的膝头。</p></br><p>（全文完）</p></br><p>原作者@云川的话：</p><blockquote><p>《冬天的猫》到这里，正式完结啦！终于终于终于完结啦，终于终于没有人再催更了哈哈哈哈哈～</p><p>虽然可能没有回复，但我每一条评论都有看。有时候写不下去了真的是看着评论才能继续充满动力的。</p><p>特别感激的是每一条评论都很善意，惊喜！</p><p>有朋友指出我是不是笔力不够所以才特地以创意来弥补，写成这种格式。这句话我只同意一半。首先笔力不够是一定的，很多细节我自己也觉得不到位，不够精细；但这个创意现在网络上还挺多见，这确实不是我的创意 ：）</p><p>还有我最喜欢的一条评论：“我甚至怀疑岁岁就是妈妈的化身，她盘问女主是不是要结婚的语气太妈了。一个没了孩子一个没了妈妈，妈妈变成猫咪回来当孩子的孩子，还接着养她，太好哭了”，还有好几条评论，都要看哭了。</p><p>其实也很震惊有人能看得出之前行文里的那一点点的伏笔，很高兴我自己的文字居然真的有一些朋友在认认真真看。</p><p>其实在写的时候，没有真正思考HE或是BE的问题，这个结局和我动笔之初的预想的结局也并不相同。</p><p>按照我最初的想法，小均同学和小梁姐本来应该是一对的，不过在他俩的故事线还没有发展之前，我居然对小均同学有一点点的心动，觉得他和我们家尤尤在一起应该也很不错，就像评论里预测的一样。</p><p>为啥会心动呢，可能是觉得尤崽太孤单了吧。</p><p>至于后面故事的发展，也有一点超出我的预期。</p><p>写到中期的时候，我自己的状态也很不好，除了三次元的忙碌之外，还有每次动笔心情就会很低落。尤尤是个内心很温柔又很坚强的女孩，我觉得她本来应该有更好的过去和未来。随着故事一步步的发展，我也和尤尤体会了一趟不一样的人生旅途。</p><p>一直很喜欢文字，但是这是第一次动笔加完本一个故事。不完美，也不够满意，但我很满足。</p><p>昨天躺在床上的时候，想着，要不要来一个番外呢？在某个平行世界里，我的尤尤变成一只猫，而岁岁才是那个骄傲而又顶天立地的猫奴，一定很有喜感吧。</p><p>总而言之，这个故事已经陪伴了我很长一段时间了，就到这里，告一段落吧。</p></br><p>—2022年除夕夜—-</p><p>又是不能回家的一个春节</p><p>就祝大家</p><p>年年有瑜，岁岁平安</p><p>原文编辑于 2022-01-31 06:26 </p></blockquote><p>再次向可爱的作者表示感谢Thanks♪(･ω･)ﾉ，一年前看过的故事，现在拿出来也饶有趣味，这篇小说用来打发时间是最好不过啦！</p><p>尽管把整篇文章转过来调试格式的过程比较痛苦（）如果格式上还是有些问题，还烦请通过邮箱告诉我。</p><p>这样:D</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>小说和杂文</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>转载</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>逆光、天黑黑(live)-孙燕姿</title>
    <link href="/2023/08/04/Growth%20behind%20The%20Sun/"/>
    <url>/2023/08/04/Growth%20behind%20The%20Sun/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><div style="position: relative; width: 100%; height: 0; padding-bottom: 75%;">    <iframe src="//player.bilibili.com/player.html?bvid=BV1rV4y147hM"  scrolling="no" border="0" frameborder="no" framespacing="0" allowfullscreen="true" style="position: absolute; width: 100%; height: 100%; left: 0; top: 0;"></iframe></div><p>这段时间学不下去&#x2F;狂躁发疯的时候，总打开这个视频，闭上眼睛听一听。</p><p>我怀念那些、这些的时光。</p><blockquote><p>我偏爱电影。</p><p>我偏爱猫。</p><p>我偏爱瓦塔河边的橡树。</p><p>我偏爱狄更斯，胜于陀思妥耶夫斯基。</p><p>我偏爱喜欢人们， 胜于喜欢人类。</p><p>我偏爱手边放着针线，用于不时之需。</p><p>我偏爱绿色。</p><p>我偏爱不把一切，都归咎于理性。</p><p>我偏爱例外。</p><p>我偏爱及早离开。</p><p>我偏爱和医生谈点别的什么。</p><p>我偏爱线条优美的美式插画。</p><p>我偏爱写诗的荒谬， 胜于不写诗的荒谬。</p><p>就爱情而言，我偏爱毫不特殊的纪念日， 那样就可以天天庆祝。</p><p>我偏爱这样的道德家， 他们不向我做出任何承诺。</p><p>我偏爱狡黠的仁慈， 胜于使人轻信的仁慈。</p><p>我偏爱穿便装的大地。</p><p>我偏爱被征服的国度，胜于征服别国。</p><p>我偏爱有所保留。</p><p>我偏爱混乱的地狱，胜于秩序井然的地狱。</p><p>我偏爱格林童话，胜于报纸头版。</p><p>我偏爱无花的叶，胜于无叶的花。</p><p>我偏爱割掉尾巴的狗。</p><p>我偏爱明亮的眼睛，因为我的如此晦暗。</p><p>我偏爱桌子的抽屉。</p><p>我偏爱许多此处并未提及的事物。</p><p>我偏爱那些散漫的零。 胜于被编排成序的零。</p><p>我偏爱昆虫的时间，胜于星辰的时间。</p><p>我偏爱在木头敲打。</p><p>我偏爱不去问还要多久，什么时候。</p><p>我偏爱惦记着可能性。</p><p>存在自有其理由。</p><p>————《种种可能》辛波斯卡</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>那些歌儿</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>关于我</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《三体》后记</title>
    <link href="/2023/08/03/ThreeBody/"/>
    <url>/2023/08/03/ThreeBody/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><blockquote><p>本文是刘慈欣在《三体》美版的后记，原文及翻译转自《三体》教给了你什么？ - 千与千寻的回答 - 知乎<a href="https://www.zhihu.com/question/441156117/answer/1717884083">https://www.zhihu.com/question/441156117/answer/1717884083</a></p></blockquote><p><strong>AUTHOR’S POSTSCRIPT FOR THE AMERICAN EDITION</strong></p><p>A night from my childhood remains crisply etched in my memory: I was standing by a pond before a village somewhere in Luoshan County, Henan Province, where generations of my ancestors had lived. Next to me stood many other people, both adults and children. Together, we gazed up at the clear night sky, where a tiny star slowly glided across the darkfirmament.</p><p>It was the first artificial satellite China had ever launched: Dongfanghong I (“The East is Red I”). The date was April 25, 1970, and I was seven.</p><p>It had been thirteen years since Sputnik had been launched into space, and nine years since the first cosmonaut had left the Earth. Just a week earlier, Apollo 13 had safely returned from a perilous journey to the moon.</p><p>But I didn’t know any of that. As I gazed at that tiny, gliding star, my heart was filled with indescribable curiosity and yearning. And etched in my memory just as deeply as these feelings was the sensation of hunger. At that time, the region around my village was extremely poor. Hunger was the constant companion of every child. I was relatively fortunate because I had shoes on my feet. Most of the friends standing by my side were barefoot, and some of the tiny feet still had unhealed frostbite from the previous winter. Behind me, faint light from kerosene lamps shone out of cracks in the walls of dilapidated thatched huts—the village wasn’t wired for electricityuntil the eighties.</p><p><strong>美国版后记</strong></p><p>童年的某个夜晚清晰地印在我的记忆里挥之不去：我站在河南省罗山县某村庄的池塘边，那是我的祖辈曾生活过的地方，我身边还站着许多人，有大人也有孩子。我们一起仰望着晴朗的夜空，一颗小星星缓缓划过黯淡的天际。</p><p>这是中国发射的第一颗人造卫星：东方红一号。那天是1970年4月25日，我七岁。</p><p>从“斯普特尼克号”（人类第一颗人造卫星）发射到太空已过13年，距离第一位宇航员飞出地球也已历时9年。而就在一周前，“阿波罗13号”从险象环生的登月行动中安全返航。</p><p>但这些我都不知道。当我凝视着那颗小小的、滑翔的星星时，我的心中充满了难以形容的好奇和向往。</p><p>而让我感同身受且记忆深刻的，是腹中的饥饿。那时，这片地区非常贫穷。饥饿伴随着每一个孩子。我比较幸运，因为我的脚上还有鞋子。站在我身边的小伙伴，大部分都是光着脚的，有些小脚丫还长着前一年冬天的冻疮，没能痊愈。在我身后，微弱的煤油灯从破茅草屋墙上的缝隙中透出昏黄的光线——这个村子直到20世纪80年代才通电。</p><p>The adults standing nearby said that the satellite wasn’t like an airplane because it flew outside of the Earth. Back then the dust and smoke of industry hadn’t yet polluted the air, and the starry sky was especially clear, with the Milky Way clearly visible. In my mind, the stars that filled the heavens weren’t much farther away than the tiny, gliding satellite, and so I thought it was flying among them. I even worried that it might collide with one as it passed through the dense stellar clusters.</p><p>My parents weren’t with mebecause they were working at a coal mine more than a thousand kilometers away, in Shanxi Province. A few years earlier, when I had been even younger, the mine had been a combat zone for the factional civil wars of the Cultural Revolution. I remembered gunshots in the middle of the night, trucks passing in the street, filled with men clutching guns and wearing red armbands.… But I had been too young back then, and I can’t be sure whether these images are real memories, or mirages constructed later. However, I know one thing for certain: Because the mine was too unsafe and my parents had been impacted by the Cultural Revolution, they had had no choice but to send me to my ancestral home village in Henan. By the time I saw Dongfanghong I, I had already lived there for more than three years.</p><p>站在旁边的大人说，这颗卫星可不像飞机，它是飞离地球之外的。那时的大气层还没有被工业粉尘和废气污染，繁星璀璨，银河系清晰可见。在我看来，满天星星的距离并不比那颗滑翔的小卫星远多少，所以我想它正飞向群星之间。我甚至担心，它在经过密集的恒星团时会撞上其中一颗。</p><p>我的父母没和我在一起，因为他们在一千多公里外山西省的一处煤矿工作。几年前，当我还年轻的时候，矿井一直是xxxxxx派系内部的作战区。我记得半夜的枪声， 卡车从街上经过， 到处是拿着枪、 戴着红色臂章的男人。但当时我太小了，我不能确定这些画面是真实的记忆，还是我后来的幻想。然而，我知道一件事：因为矿井太不安全，我的父母也受到了xxxxx的影响，他们别无选择，只能把我送到祖籍地河南。看到东方红的时候，我已经在那里住了三年多了。</p><p>A few more years passed before I understood the distance between that satellite and the stars. Back then I was reading a popular set of basic science books called A Hundred Thousand Whys. From the astronomy volume, I learned the concept of a light-year. Before then, I had already known that light could traverse a distance equal to seven and a half trips around the Earth in a single second, but I had not contemplated what kind of terrifying distance could be crossed by flying at such a speed for a whole year. I imagined a ray of light passing through the cold silence of space at the speed of 300,000 kilometers per second. I struggled to grasp the bone-chilling vastness and profundity with my imagination, felt the weight of an immense terror and awe, and simultaneously enjoyed a druglike euphoria.</p><p>From that moment, I realized that I had a special talent: Scales and existences that far exceeded the bounds of human sensory perception—both macro and micro—and that seemed to be only abstract numbers to others, could take on concrete forms in my mind. I could touch them and feel them, much like others could touch and feel trees and rocks. Even today, when references to the 15-billion-light-year radius of the universe and “strings” many orders of magnitude smaller than quarks have numbed most people, theconcepts of a light-year or a nanometer can still produce lively, grand pictures in my mind and arouse in me an ineffable, religious feeling of awe and shock. Compared to most of the population who do not experience such sensations, I don’t know if I’m lucky or unlucky. But it is certain that such feelings made me first into a science fiction fan, and later a science fiction author.</p><p>过了几年，我才明白那颗卫星与星星之间的距离。当时我读着一套正流行的基础科学书籍，叫做《十万个为什么》。从天文学卷中，我学会了光年的概念。在此之前，我已知道光可以在一秒钟内穿越相当于环地球飞行七圈半左右的距离，但我并没有想过以如此快的速度飞行一整年能跨越怎样的可怕距离。我想象着一束光以30万公里&#x2F;秒的速度穿越寒冷寂静的太空，我努力用想象力抓住那令人战栗的深远和辽阔，感受到巨大的恐怖和沉重的敬畏， 同时享受着药物般的兴奋。</p><p>从那一刻起，我意识到我有一种特殊的天赋：那些远远超出人类感官范围的尺度存在——无论是宏观还是微观——对别人来说似乎只是抽象的数字，在我脑海中却可以呈现出具象的画面，我可以触摸它们，感受它们，就像其他人可以触摸树木和岩石一样。即使在今天，150亿光年的宇宙半径和比夸克小很多数量级的“弦”令大多数人麻木时，一光年或一纳米的概念仍然能在我的脑海中产生形象且宏伟的画面，并在我心中唤起一种难以言喻的、宗教般的敬畏和震撼感。与大多数没有这种感觉的人相比，我不知道我是幸运还是不幸。但可以肯定的是，这样的感受让我先成为一个科幻迷，后来又变成了科幻作家。</p><p>In that same year when I was first awed by the concept of a light-year, a flood (known as the Great Flood of August ’75) occurred near my home village. In a single day, arecord-breaking 100.5 centimeters of rain fell in the Zhumadian region of Henan. Fifty-eight dams of various sizes collapsed, one after another, and 240,000 people died in the resulting deluge. Shortly after the floodwaters had receded, I returned to the village and saw a landscape filled with refugees. I thought I was looking at the end of the world.</p><p>And so, satellite, hunger, stars, kerosene lamps, the Milky Way, the Cultural Revolution’s factional civil wars, a light-year, the flood … these seemingly unconnected things melded together and formed the early part of my life, and also molded the science fiction I write today.</p><p>在我被光年所震撼的那年，我的家乡附近发生了一场洪水（1975年8月大洪灾）。一天之内，河南驻马店的降雨量突破了100.5厘米。58座大小不一的水坝相继倒塌，24万人死于这场洪灾（后记此处数据有误，官方数据是2.4万）。洪水退去后不久，我回到村子，已是满目疮痍，到处都是灾民，恍若世界末日的感觉。</p><p>于是，卫星、饥饿、繁星、煤油灯、银河、xxxxxx、光年、洪水……这些看似无关的事物融合在一起，成为我早年人生的元素，也塑造了我今天的科幻作品。</p><p>As a science fiction writer who began as a fan, I do not use my fiction as a disguised way to criticize the reality of the present. I feel that the greatest appeal of science fiction is the creation of numerous imaginary worlds outside of reality. I’ve always felt that the greatest and most beautiful stories in the history of humanity were not sung by wandering bards or written by playwrights and novelists, but told by science. The stories of scienceare far more magnificent, grand, involved, profound, thrilling, strange, terrifying, mysterious, and even emotional, compared to the stories told by literature. Only, these wonderful stories are locked in cold equations that most do not know how to read.</p><p>The creation myths of the various peoples and religions of the world pale when compared to the glory of the big bang. The three-billion-year history of life’s evolution from self-reproducing molecules to civilization contains twists and romances that cannot be matched by any myth or epic.</p><p>作为一个“科幻迷”出身的科幻作家，我不会用我的小说来隐喻和批判现实。我觉得科幻小说最大的魅力是创造许多现实以外的虚构世界。我一直认为，人类历史上最伟大、最美丽的故事不是由吟诵诗人唱的，不是剧作家和小说家写的，而是由科学讲述的。与文学讲述的故事相比，科学讲的故事更加宏伟壮丽、纷繁复杂、惊悚跌宕、恐怖神秘，甚至更加多愁善感，韵味无穷。只是，这些精彩的故事被锁定在冷冰冰的方程式中，大多数人难以读懂。</p><p>与大爆炸的荣耀相比，世界各民族和宗教的创造神话显得苍白无力。生命从可自我复制的分子到智慧文明的30亿年进化史包含着任何神话或史诗都无法比拟的曲折和浪漫。</p><p>There is also the poetic vision of space and time in relativity, the weird subatomic world of quantum mechanics … these wondrous stories of science all possess an irresistible attraction. Through the medium of science fiction, I seek only to create my own worlds using the power of imagination, and to make known the poetry of Nature in those worlds, to tell the romantic legends that have unfolded between Man and Universe.</p><p>But I cannot escape and leave behind reality, just like I cannot leave behind my shadow. Realitybrands each of us with its indelible mark. Every era puts invisible shackles on those who have lived through it, and I can only dance in my chains. In science fiction, humanity is often described as a collective. In this book, a man named “humanity” confronts a disaster, and everything he demonstrates in the face of existence and annihilation undoubtedly has sources in the reality that I experienced. The wonder of science fiction is that it can, when given certain hypothetical world settings, turn what in our reality is evil and dark into what is righteous and bright, and vice versa. This book and its two sequels try to do just that, but no matter how reality is twisted by imagination, it ultimately remains there.</p><p>相对论中有宏观时空的诗意视野，量子力学中有诡异的亚原子微观世界……这些奇妙的科学故事都具有不可抗拒的吸引力。通过科幻小说的媒介，我利用想象力创造我自己的世界，揭示自然在那些世界中的诗歌，讲述人类和宇宙之间展开的浪漫传说。</p><p>但我不能逃避和脱离现实，就像我不能脱离我的影子。现实在每个人身上都标注了不可磨灭的烙印。每个时代都给经历过它的人戴上了无形的枷锁，我只能在这个枷锁中舞文弄墨。在科幻小说中，人类经常被描述为一个整体。在这本书中，一个名叫”人类”的整体面临着灭顶之灾，他们在面对生存和毁灭时所展现出来的一切，无疑都来源于我所经历过的现实。科幻小说的奇迹是， 当我们给某些世界特殊的设定， 它可以把我们现实中邪恶和黑暗的东西变成光明和正义的，反之亦然。《三体》系列试图做到这一点，但无论现实如何被想象力扭曲，现实仍然在那里。</p><p>I’ve always felt that extraterrestrial intelligence will be the greatest source of uncertainty for humanity’s future. Other great shifts, such as climate change and ecological disasters, have a certain progression and built-in adjustment periods, but contact between humankind and aliens can occur at any time. Perhaps in ten thousand years, the starry skythat humankind gazes upon will remain empty and silent, but perhaps tomorrow we’ll wake up and find an alien spaceship the size of the moon parked in orbit. The appearance of extraterrestrial intelligence will force humanity to confront an Other. Before then, humanity as a whole will never have had an external counterpart. The appearance of this Other, or mere knowledge of its existence, will impact our civilization in unpredictable ways.</p><p>我一直觉得外星文明将是人类未来最大的隐忧。其他的大变故，如气候变化和生态灾难，都有一定的过程和缓冲适应期，但人类与外星人的接触随时可能发生。也许一万年后，人类凝视的星空仍将空无一物，寂静无声，但也许明天醒来时，就发现一艘和月球一样大的外星飞船停在地球轨道上。外星文明的出现将迫使人类对抗另一个“他者”。在那之前，人类作为一个整体，从未接触过来自外部的对应物。这个“他者”的出现，或者仅仅知道“他者”的存在，都将对我们的文明产生不可预知的影响。</p><p>There’s a strange contradiction revealed by the naïveté and kindness demonstrated by humanity when faced with the universe: On Earth, humankind can step onto another continent, and without a thought, destroy the kindred civilizations found there through warfare and disease. But when they gaze up at the stars, they turn sentimental and believe that if extraterrestrial intelligences exist, they must be civilizations bound by universal, noble, moral constraints, as if cherishing and loving different forms of life are parts of a self-evident universal code of conduct.</p><p>I think it should be precisely the opposite: Let’s turn the kindnesswe show toward the stars to members of the human race on Earth and build up the trust and understanding between the different peoples and civilizations that make up humanity. But for the universe outside the solar system, we should be ever vigilant, and be ready to attribute the worst of intentions to any Others that might exist in space. For a fragile civilization like ours, this is without a doubt the most responsible path.</p><p>As a fan of science fiction, it has molded my life, and aconsiderable part of the science fiction I’ve read comes from America. The fact that American readers can now enjoy my book makes me both pleased and excited. Science fiction is a literature that belongs to all humankind. It portrays events of interest to all of humanity, and thus science fiction should be the literary genre most accessible to readers of different nations. Science fiction often describes a day when humanity will form a harmonious whole, and I believe the arrival of such a day need not wait for the appearance ofextraterrestrials.</p><p>人类面对宇宙时所表现出的天真和善良揭示出一种矛盾：在地球上，人类可以毫无顾忌地踏进另一个大陆，通过战争和瘟疫摧毁那里的同胞。但是，当他们凝望星星时，却变得感性，他们相信，如果外星文明存在，它们当然是受普遍、高尚、道德约束的文明，仿佛珍爱其他文明是理所当然的宇宙行为准则。</p><p>我认为应该恰恰相反：让我们把对外星人的善意转移到地球的人类同胞身上，建立不同民族和文明之间的信任和理解。但对于太阳系以外的宇宙，我们应该时刻保持警惕，并将最坏的恶意归于太空中可能存在的任何人。对于像我们这样弱小的文明来说，这无疑是最负责任的道路。</p><p>作为科幻小说的粉丝，它塑造了我的生活，我读过的科幻小说中，有一部分来自美国。我很高兴美国读者现在可以享受我的书。科幻小说是属于全人类的文学作品。它描绘了全人类感兴趣的事件，因此科幻小说应该是不同国家读者最易接触到的文学流派。科幻小说经常描述人类将形成一个和谐的整体，我相信这一天的到来不需要等待外星文明的出现。</p></br><p>为什么国内版没有这个后记呢，我想大刘说的已经足够清楚啦。</p><p>原答主还说了这么一段话：</p><blockquote><p>读完后心里久久不能平静。文明与文明之间如此，国与国之间如此，人与人之间也是如此。</p><p>有的人将坏情绪、压力、负担带给爱人&#x2F;亲人，却将微笑和修养展现给陌生人。</p><p>有的人在家不可一世，出门缩头缩脑。</p><p>有的人在外面挥金如土，面对家人一毛不拔。</p><p>有的人把亲戚、朋友、同事、同学的事当成圣旨，家里的事不管不问。</p><p>有的人为了和不重要的人攀比，压榨自己的爱人。</p><p>最该呵护和珍惜的，最需要你的支持和微笑的，是爱人和亲人。</p><p>补充更新：</p><p>上面的话引起了一部分误解。</p><p>比如这句话“”有的人将坏情绪、压力、负担带给爱人&#x2F;亲人，却将微笑和修养展现给陌生人。”——生活境况不同的人，对此当然有不同的理解。我个人的反思是，我对待大多数人是温和且有耐心的，但我和父母爱人沟通时缺乏了这份耐心，我本身也在慢慢改善。这句话并不是在倡导每个人的委屈该往肚子里咽，不许对家里人有丝毫坏情绪。</p><p>“把坏情绪、压力和负担带给爱人&#x2F;亲人”，我指的是类似“枉顾家庭实际条件，盲目且过度的虚荣攀比，跟风奢侈，把压力负担带给家人”、“不承担家庭责任，把压力都抛在某一个人身上，自己却吃喝玩乐”、“家人的疲惫和压力看不到，偶像卖个惨就疯狂砸钱刷礼物”这些情况，身边确实有这种例子，所以有感而发，希望上面这些话不会引起新的误解。任何句子被放大镜无限放大，然后往极端了去理解，都会偏离了话的本意。</p><p>以上并不是针对工作不顺心生活不顺心回到家想发泄发泄情绪的人，“家人和亲人需要你的支持和微笑”不能被理解为每个人回家就必须笑，就像“你需要好好学习”不能被理解为你每时每刻都必须学习。我个人而言，是很希望我的爱人和亲人在不开心的时候把情绪发泄出来的，我也学着用最大的耐心去体谅他们，因为在我不顺心的时候他们也是这样对我的。我也经常会问另一半，最近顺利吗？xx有进展吗？有压力要告诉我啊。希望这段解释可以澄清一部分误会。</p><p>这篇后记在我看来，像一块宝地，我相信每个人经过，都能挖出很多自己的东西来，这也是为什么我把它分享到这里。</p><p>也希望某些国家能读懂这个后记背后的涵义，不要动不动就对同胞含沙射影，指南打北，却对外星人心存美好幻想，你们想跟外星人打成一片，小心被外星人打成一片。</p></blockquote><p>我想，能够读到这篇博文的大家，也能从这篇后记中挖出点东西来，让我们重新看看，这“最糟的宇宙”、“最好的地球”。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>小说和杂文</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>转载</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我们在思考什么</title>
    <link href="/2023/08/03/Zhihu-1/"/>
    <url>/2023/08/03/Zhihu-1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><p>这几天大言不惭地告诉了一个家伙要好好更新一下，当做旅途中的消遣。</p><p>于是就对着自己的笔记本、备忘录、知乎收藏夹翻了又翻，翻到好些想要说的话和点子。</p><p>如若是自己强行坐在桌子前，硬想也想不出个一一二二，倒是看着过去自己曾经细细读过的文字，又多生了好些想法和话头。</p><p>知乎上有一篇回答我想首先拿出来，晒一晒，再细细读读。</p><p><strong>17岁总是思考哲学和宇宙，也总是感到抑郁和对人性的失望，对现实生活没什么动力，该怎么办？</strong></p><p><em>@cogito</em>说：</p><blockquote><p>我很高兴在知乎上还能看到这样好的问题。17岁的同学大多敏感甚至还有些理想主义，在我看来这并非什么坏事，反而是一件特别好的事情。至少在我们思考人性、现实、哲学、宇宙的时候，我们还在独立思考。这是人之所以为人的尊严。</p><p>你说你对世界、生活和人性感到失望，我能够理解。但我也想说，这种想法确实有失偏颇。我想依照我曾经看过的文章，跟你谈谈我的想法。</p><p>讨论哲学离不开讨论理性。理性观念发源于古希腊，与基督教思想并肩，成为西方思想的根脉所在。经历文艺复兴、宗教改革、启蒙运动，理性观念最终奠定了现代社会的根基，这种观念的核心是个人主义价值观的勃兴。因此，政治上的自由和民主（关注每个个体）、价值观层面的离散化（不再有“本该如此”的束缚，“我认为该怎样”成为至高无上的判断标准）。这种理性思想构建了现代性的底色，对我国同样具有极为深远的影响。</p><p>刘擎教授曾经讲过：“人类因为理性而伟大，因为知道理性的局限而成熟。”理性给人类带来了光明，同样给人类带来了极为沉重的灾难。举个最简单的例子，你一定听说过“上帝死了”这句话。“上帝死了”是一个意味深长的隐喻，它意味着当个人判断和个人价值观凌驾于一切之后，原有的价值观体系和社会秩序不复存在，人类没有了具体的社会框架指引，仿佛走在了一片没有任何指引的黑暗森林之中。这意味着任何人都拥有自由，但同时任何人都在侵犯别人的自由。我举个具体的例子。如果你们班有一个特别有权有势的同学，他要和你竞争同一个岗位，这是他在运用他的自由，但是却损害了公平，同时导致了你的不自由。我想你的苦恼相当大程度上来源于此。</p><p>自由与公平难以两全，是现代性的典型困境。古往今来无数思想家在解决这个问题，比如罗尔斯在《正义论》中提及的“无知之幕”。这个概念解释起来太复杂，简而言之就是在设计社会制度时，要抹去社会上所有个人的所有社会特征（无论你在现实生活中是国王还是奴隶，在设计社会制度时，你都是没有任何个人特征的人）。理论到这里位置还是太理想化、抽象化了，但是神奇的事情就要在这里发生。罗尔斯推断出来了一个伟大的结论：每个人为了保证无知之幕揭开之后，自己还能再社会中安全地生活下去，必定要保证两种公平：第一是机会平等，所有人都有机会接触到更好的生活，包括更好的求学机会、升职机会等等，也就是把起跑线拉直（万一无知之幕揭开之后，你是国王我是奴隶，我们还在封建社会，我不是吃大亏了。所以要把起跑线拉平）；第二是差异原则，照顾弱势群体，让每个人都能自由而有尊严的活着，比如穷人少交税、富人多交税（万一无知之幕揭开之后，你是天才我是笨蛋，那我会输的很惨，所以要劫富济贫）。</p><p>你说思考哲学让你感到悲观，但其实思想史上有无数哲学家为自由和正义不断努力。这些哲学家不仅仅有罗尔斯，还有诺齐克、德沃金、哈贝马斯等等。如果没有哲学思想的不断发展，我们现在可能没有九年义务教育、没有阶梯收税制度、甚至没有机会上知乎提这个问题。你思考哲学感到悲观，或许是因为看的太少，只看到了哲学家对社会的批判，却没有看到他们为改变社会做出的努力。即便是说出“上帝死了”的尼采，也主张“每一个不曾起舞的日子，都是对生命的辜负。”</p><p>另外，关于对世界和人性的思考，我也有些浅陋的看法想与你交流。</p><p>其实对这个问题思考最深刻的，在我看来不是科普作家、哲学家或者社会科学家，反而是一位伟大的文学家，他是陀思妥耶夫斯基。老陀的巅峰之作叫《卡拉马佐夫兄弟》，我愿称之为世界文学之颠，没有之一。我记忆最深刻的是老陀的名言“我越是爱人类，越是厌恶具体的人”，以及“人类并不渴望自由，人类渴望的是伪装成自由的奇迹、神秘与权威”（人类本身是孱弱无能的，承担不起自由的代价与后果，设想一下，你能够完全凭自己的内心做出选择并承担代价吗）。我想你的感受也大致如此。我无意于探讨关于人性的重大命题，但老陀为我指引了一条解决这两种问题的出路，那就是接受并且关注具体的生活。</p><p>首先，关注具体的人。你会发现你的同学小气抠门，但没准儿很讲义气；楼下来太太啰里啰唆，但却很疼爱孙子；门口修车的大叔也许穿着并不体面，但是你忘带钥匙进不去家门的时候人家可能会给你送杯水。具体的人是立体复杂的，爱具体的人也许很难，但怀抱善意观察具体的人，也许逐渐能发掘出每个人的闪光之处（PS：某些不值得浪费心情的人渣们不用关注了，我很讨厌圣母哈哈哈哈）。其次，在现有框架之内，接受自己的怯懦，同时做一个勇敢智慧的人。比如勇敢去爱一个人，勇敢选择你心仪的专业、勇敢对你觉得不 的事情说不，但一定要做好风险评估，给自己留后手。我们很难改变环境，不可能改变人类，但我们可以改变我们自己，当自己生活的环境越来越好。对于我们普通人来说，身边的环境就是世界。</p><p>我最爱的哲学家是康德，最爱的文学家是陀思妥耶夫斯基。我想用这两个人的两句话结束这个回答：</p><p>康德：人是目的，而非工具。</p><p>陀思妥耶夫斯基：爱生活本身甚于它的意义。</p></br><p>看到这么多人喜欢这个答案真的蛮开心，这就是在网上小火一把的感觉嘛~~~谢谢为我点赞的小伙伴们，你们的鼓励对我来说有莫大的意义。</p><p>再次更新这篇文章是因为，我私心想讨论关于哲学思考与虚无主义陷阱的问题。</p><p>首先，哲学思考真的是非必要的吗？</p><p>我认为哲学思考是典型的“重要但并不紧迫的问题”。我们如何选择伴侣、如何选择职业、如何爱与被爱，都是基于你的哲学思考后做出的判断，解决困惑的办法并不是回避思考（因为根本无法回避）。幸运的是，我们不必现在就得到那个终极的彼岸性的真理（这个真理并不存在），给自己时间去参与这个世界，多去做实实在在的事情，你的想法会随着时间的推进、经历的增长、视角的多元逐渐变得成熟而富有深度。哲学不是语言构筑的空中楼阁，哲学答案隐藏在生活之中。</p><p>此外，如果真的对哲学或者社会科学感兴趣，不要从福柯、弗洛伊德、鲍德里亚等理论大家入手，我现在在读研，这些社科文献我读起来都很吃力。我可以给大家推荐几本比较好读的入门思想史读物：</p><p>《苏菲的世界》 哲学史小故事，通俗易懂而且很好玩</p><p>《刘擎西方现代思想讲义》 高级版的思想史小故事，比较通俗易懂</p><p>《西方现代思想史》 （斯特龙伯格著） 这是西方人文社科思想的全景图，不建议在读中学的同学们看，本科生同学们可以入手看一看。</p><p>“西西弗斯隐喻”是对虚无主义的绝妙代言：</p><p>西西弗斯是古希腊神话中的人物，他曾经绑架了死神，让世间没有了死亡。但是他的行为触怒诸神，诸神罚他将一块巨大的石头从山脚推到山顶，然而每当他将石头推到山顶时，石头都再一次滚落到山下。西西弗斯只能再次将石头推到山顶，永远重复这“永无尽头又徒劳无功的任务”。</p><p>加缪对西西弗斯的隐喻曾经做过解读：</p><blockquote><p>“如此贴近石头的一张苦脸，本身已经是石头了。再次下山时，迈着沉重而均匀的步伐，走向他不知尽头的苦海。这个时辰就像一次呼吸，恰如他的不幸肯定会再来，此时此刻便是觉醒的时刻。他离开山顶的每一个瞬息，他渐渐潜入诸神洞穴的每分每秒，都超越了自己的命运。他比所推的石头更坚强。”<br>“那岩石的每个细粒，那黑暗笼罩的大山每道矿物的光芒，都成了他一人世界的组成部分。攀登山顶的拼搏本身足以充实一颗人心。应当想像西西弗斯是幸福的。”</p></blockquote><p>虚无主义陷阱并不是不可解决，因为荒谬并不代表没有意义，虚无并不意味着无法超越。人在社会面前非常渺小，面对很多事情我们无能为力，我们每天的生活从某种意义上讲就是“永无尽头又徒劳无功的任务”，直到死亡让一切归于沉寂。但是人可以用思想、勇气和智慧去超越那些无奈，你知道你必然被社会打败，但社会对此一无所知（只有人才拥有智慧，因此思考与反抗才是人之所以为人的尊严），这就是你（也是西西弗斯）超越社会甚至超越命运之处。一味的追求物质并不能使你超越什么，只能说你被物质所奴役。我们要用理性指导我们的生活，去寻找我们真正的自由。</p></blockquote></br><p>我17岁的时候在干什么呢？</p><p>我大概也在睥睨世界，以为世界运行之规则，了然于方寸胸膛之内吧。&#x2F;笑:D</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>日常碎碎谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>关于我</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>水声浩荡</title>
    <link href="/2023/08/02/water%20is%20what/"/>
    <url>/2023/08/02/water%20is%20what/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><p>“江声浩荡，自屋后上升。”当时读《约翰·克里斯朵夫》（傅雷先生译）的一开始，这句话就深深印在我的脑海中。下大雨的时候，雨声浩浩汤汤，水雾如烟，我总能记起这句话。</p><p>我成长、生活的地方没有临近江河的，我总在幻想，屋子后面如果有条江、有条河，真能听见浩荡江声，自屋后隆隆环抱住我吗？</p><p>家乡城北是黄河，但是那段黄河恰恰是窄窄的地上河段，光脚埋在河堤下的泥沙滩里，黄河在紧眼前静静流过，水下暗流涌动。每年暑假学校都要发“防溺水安全教育”的通知，并让学生和家长签上姓名。每年都有不知晓姓名的、好玩的孩子，被黄河吞没，只留下后悔不迭的家长跪在岸边，哭诉黄河母亲如此残忍无情，把他的孩子夺去。</p><p>家乡黄河段在除凌汛期之外能架起浮桥来，一截一截的浮桥由一艘一艘的铁船用铁链相连接起来，中间通车，两侧走人。浮桥的入口两侧都贴着大字，“禁止在浮桥上逗留”。我小的时候总埋头在轻轻晃悠的浮桥快步走过，生怕停留一下，脚下的黄河流水就抓住了我，和成股流动的沙子一起，裹挟着向东去。</p><p>浮桥上总过大车，拉着货物的大车压过一截一截的路，咣当咣当。</p><p>我去寻河拍两岸的声音，车辆在浮桥上，河水涌到浮桥下部，组成了叮叮咣咣的打击乐。</p><p>岸边是不封锁的，总有小孩子拿着小桶小铲子，在用脚踩就能踩出水的泥沙滩上挖河道，盖城堡。黄河滩上的泥沙极细，触感冰冰凉凉，河水如潮汐，中午头躲到中间的河道区域，等到落日，就把小孩子们的作品渐渐舔舐掉，然后一口将河滩吃下，水涨起来。</p><p>小时候，有一回早早地和母亲、表哥就到了黄河边，正撞见撒网捕鱼的汉子。劳动号子顿挫着，铺在黄河里长长的大网被汉子们的肩头拉起来，被顺带捞出来的，是扑腾着的、鱼肚闪闪发亮的小泥鳅。网眼很大，小泥鳅是兜不住的，就四散落到河滩上，“滋溜”一下，就窜到泥潭里面要逃跑，留下一个圆圆的小坑。</p><p>我被黄河上拉起的大网所吸引，我的目光定在赤膊把网子拉到背上、一下一下拉动大网的男人们身上，我已做不得什么思考。</p><p>鱼获甚为丰富，无法目测计量，网兜的深处鲤鱼在四处翻腾拍打，在兜住的网子上方四射溅出水花。表哥在和旁边的、不认识的路人的小孩一起抓着泥鳅，盯着河滩上一串串的小泥坑，先把腿蹲下来预备着，两手并拢向前一扣，尽力扭动着的滑滑的泥鳅就被表哥笼在手中。泥鳅一点儿也抓不住，只得双手捧着，还得瞧着怕泥鳅一个翻身，就“跳”出了自己的手掌心。</p></br><p>上了大学，离开家乡，大学的城市北部又很巧，是宽宽阔阔的松花江。</p><p>松花江边修上了高高的防洪堤，防洪堤江岸一侧是看不到底的台阶，谁知道下面还有多少像是能供人站着端详江面的平台。</p><p>江声呢，我坐在江岸的高高的台阶上，寻找着江的声音。</p><p>江声呢，我骑行在江边的健身绿道上，把车停在一边，和垂钓的大爷并排同坐，江声呢？</p><p>松花江是安静的，仿佛和黄河一样，静若处子，咆哮起来要吃人的。</p><p>之前我还能数得清到底已经去过松花江边多少次，现在已经记不得了。我出生于一个伴水而生的地方，跟水在一起，总总能感觉内心得到的抚慰。</p><p>我向我见到的所有的水，都在寻求抚慰。</p><p>雨夜，我又走到松花江边。</p><p>江边风很大，把雨丝牵拉成雨线，几乎倾斜成了四十五度。打伞是无甚用处的，整半边身子被雨水淋透。上到返程的地铁，坐下觉得裤腿很重，一拧才知。凉意早早已渗入皮肤之内，裤腿湿掉自然是觉不出来了。</p><p>雨下得很大的时候，拉起来的不觉得是作家们所说的雨雾，更像是雨烟，太阳一晒，烟便消去了。</p><p>雨烟把远处的物景和天拢在一起，模糊了江天的界线。</p><p>江声呢？</p><p>我只能草草的把它和雨声也归拢在一起。</p></br><p>现在也是，窗外大雨淋漓，我只觉得是江声，是河声，是雨声，从头把我浇灌到脚。</p><p>我记着《约翰·克里斯朵夫》的结尾。</p><blockquote><p>早祷的钟声突然响了，无数的钟声一下子都惊醒了。天又黎明！黑沉沉的危崖后面，看不见的太阳在金色的天空中升起。快要倒下来的克利斯朵夫终于到了彼岸。于是他对孩子说：<br>“咱们到了！唉，你多重啊！孩子，你究竟是谁呢？”<br>孩子回答说：<br>“我是即将到来的日子。”</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>日常碎碎谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>关于我</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>雨绵绵，无绝期</title>
    <link href="/2023/07/17/Murmur0705/"/>
    <url>/2023/07/17/Murmur0705/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><p>柳外轻雷池上雨，雨声滴碎荷声。小楼西角断虹明。阑干倚处，待得月华生。</p><p>燕子飞来窥画栋，玉钩垂下帘旌。凉波不动簟纹平。水精双枕，傍有堕钗横。</p><p>————《临江仙·柳外轻雷池上雨》宋·欧阳修</p><p>哈尔滨已经淅淅沥沥下了一周的雨了，天气预报说还要再下一周，我想知道，哈尔滨这是有雨季吗，家乡高温不下，我这儿雨意绵绵。</p><p>我像是在南方。</p></br><p>想家了</p><blockquote><p>贞元十五年春，吾兄吏于浮梁。分微禄以归养，命予负米而还乡。出郊野兮愁予，夫何道路之茫茫。茫茫兮二千五百里，自鄱阳而归洛阳。朝济乎大江，暮登乎高岗。山险歧兮路屈曲，甚孟门与太行。枫林郁其百寻，涵瘴烟之苍苍。其中阒其无人，唯鹧鸪之飞翔。水有含沙之毒虫，山有当路之虎狼。况乎云雷作而风雨晦，忽（阙）霭兮不见日阳。涉泥泞兮仆夫重膇，陟崔嵬兮征马元黄。步一步兮不可进，独中路兮彷徨。噫！昔我往兮，春草始芳；今我来兮，秋风其凉。独行踽踽兮惜昼短，孤宿茕茕兮愁夜长。况太夫人抱疾而在堂，自我行役，谅夙夜而忧伤。惟母念子之心，心可测而可量。虽割慈而不言，终蕴结于中肠。曰有弟兮侍左右，固就养而无方。虽温清之靡阙，讵当我之在傍。无羽翼以轻举，羡归云之飞扬。惟昼夜与寝食之心，曷其弭忘。投山馆以寓宿，夜绵绵而未央。独展转而不寐，候东方之晨光。虽则驱征车而遵归路，犹自流乡泪之浪浪。<br>白居易《伤远行赋》</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>日常碎碎谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>关于我</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《提问的智慧》How To Ask Questions The Smart Way</title>
    <link href="/2023/07/11/How-To-Ask-Questions-The-Smart-Way/"/>
    <url>/2023/07/11/How-To-Ask-Questions-The-Smart-Way/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><blockquote><p>声明：本资料仅供学习交流使用，严禁使用于任何商业用途。内容转载于github(<a href="https://github.com/ryanhanwu/How-To-Ask-Questions-The-Smart-Way/blob/main/README-zh_CN.md">https://github.com/ryanhanwu/How-To-Ask-Questions-The-Smart-Way/blob/main/README-zh_CN.md</a>)</p></blockquote><h1 id="提问的智慧"><a href="#提问的智慧" class="headerlink" title="提问的智慧"></a>提问的智慧</h1><p><a href="https://github.com/ryanhanwu/How-To-Ask-Questions-The-Smart-Way/pulls"><img src="https://img.shields.io/badge/PRs-welcome-brightgreen.svg?style=flat-square" alt="PRs Welcome"></a></p><p><strong>How To Ask Questions The Smart Way</strong></p><p>Copyright © 2001,2006,2014 Eric S. Raymond, Rick Moen</p><p>本指南英文版版权为 Eric S. Raymond, Rick Moen 所有。</p><p>原文网址：<a href="http://www.catb.org/~esr/faqs/smart-questions.html">http://www.catb.org/~esr&#x2F;faqs&#x2F;smart-questions.html</a></p><p>Copyleft 2001 by D.H.Grand(nOBODY&#x2F;Ginux), 2010 by Gasolin, 2015 by Ryan Wu</p><p>本中文指南是基于原文 3.10 版以及 2010 年由 <a href="https://github.com/gasolin">Gasolin</a> 所翻译版本的最新翻译；</p><p>协助指出翻译问题，<strong>请<a href="https://github.com/ryanhanwu/How-To-Ask-Questions-The-Smart-Way/issues/new">发 issue</a>，或直接<a href="https://github.com/ryanhanwu/How-To-Ask-Questions-The-Smart-Way/compare">发 pull request</a> 给我。</strong></p><p>本文另有<a href="README.md">繁體中文版</a>。</p><h2 id="原文版本历史"><a href="#原文版本历史" class="headerlink" title="原文版本历史"></a><a href="history.md">原文版本历史</a></h2><h2 id="目录"><a href="#目录" class="headerlink" title="目录"></a>目录</h2><ul><li><a href="#%E5%A3%B0%E6%98%8E">声明</a></li><li><a href="#%E7%AE%80%E4%BB%8B">简介</a></li><li><a href="#%E5%9C%A8%E6%8F%90%E9%97%AE%E4%B9%8B%E5%89%8D">在提问之前</a></li><li><a href="#%E5%BD%93%E4%BD%A0%E6%8F%90%E9%97%AE%E6%97%B6">当你提问时</a><ul><li><a href="#%E6%85%8E%E9%80%89%E6%8F%90%E9%97%AE%E7%9A%84%E8%AE%BA%E5%9D%9B">慎选提问的论坛</a></li><li><a href="#stack-overflow">Stack Overflow</a></li><li><a href="#%E7%BD%91%E7%AB%99%E5%92%8C-irc-%E8%AE%BA%E5%9D%9B">网站和 IRC 论坛</a></li><li><a href="#%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E6%AD%A5%E4%BD%BF%E7%94%A8%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E9%82%AE%E4%BB%B6%E5%88%97%E8%A1%A8">第二步，使用项目邮件列表</a></li><li><a href="#%E4%BD%BF%E7%94%A8%E6%9C%89%E6%84%8F%E4%B9%89%E4%B8%94%E6%8F%8F%E8%BF%B0%E6%98%8E%E7%A1%AE%E7%9A%84%E6%A0%87%E9%A2%98">使用有意义且描述明确的标题</a></li><li><a href="#%E4%BD%BF%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%AE%B9%E6%98%93%E5%9B%9E%E5%A4%8D">使问题容易回复</a></li><li><a href="#%E4%BD%BF%E7%94%A8%E6%B8%85%E6%99%B0%E3%80%81%E6%AD%A3%E7%A1%AE%E3%80%81%E7%B2%BE%E5%87%86%E4%B8%94%E5%90%88%E4%B9%8E%E8%AF%AD%E6%B3%95%E7%9A%84%E8%AF%AD%E5%8F%A5">使用清晰、正确、精准且合乎语法的语句</a></li><li><a href="#%E4%BD%BF%E7%94%A8%E6%98%93%E4%BA%8E%E8%AF%BB%E5%8F%96%E4%B8%94%E6%A0%87%E5%87%86%E7%9A%84%E6%96%87%E4%BB%B6%E6%A0%BC%E5%BC%8F%E5%8F%91%E9%80%81%E9%97%AE%E9%A2%98">使用易于读取且标准的文件格式发送问题</a></li><li><a href="#%E7%B2%BE%E7%A1%AE%E5%9C%B0%E6%8F%8F%E8%BF%B0%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%B9%B6%E8%A8%80%E4%B9%8B%E6%9C%89%E7%89%A9">精确地描述问题并言之有物</a></li><li><a href="#%E8%AF%9D%E4%B8%8D%E5%9C%A8%E5%A4%9A%E8%80%8C%E5%9C%A8%E7%B2%BE">话不在多而在精</a></li><li><a href="#%E5%88%AB%E5%8A%A8%E8%BE%84%E5%A3%B0%E7%A7%B0%E6%89%BE%E5%88%B0-bug">别动辄声称找到 Bug</a></li><li><a href="#%E4%BD%8E%E5%A3%B0%E4%B8%8B%E6%B0%94%E4%B8%8D%E8%83%BD%E4%BB%A3%E6%9B%BF%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%8A%9F%E8%AF%BE">低声下气不能代替你的功课</a></li><li><a href="#%E6%8F%8F%E8%BF%B0%E9%97%AE%E9%A2%98%E7%97%87%E7%8A%B6%E8%80%8C%E9%9D%9E%E4%BD%A0%E7%9A%84%E7%8C%9C%E6%B5%8B">描述问题症状而非你的猜测</a></li><li><a href="#%E6%8C%89%E5%8F%91%E7%94%9F%E6%97%B6%E9%97%B4%E5%85%88%E5%90%8E%E5%88%97%E5%87%BA%E9%97%AE%E9%A2%98%E7%97%87%E7%8A%B6">按发生时间先后列出问题症状</a></li><li><a href="#%E6%8F%8F%E8%BF%B0%E7%9B%AE%E6%A0%87%E8%80%8C%E4%B8%8D%E6%98%AF%E8%BF%87%E7%A8%8B">描述目标而不是过程</a></li><li><a href="#%E5%88%AB%E8%A6%81%E6%B1%82%E4%BD%BF%E7%94%A8%E7%A7%81%E4%BA%BA%E7%94%B5%E9%82%AE%E5%9B%9E%E5%A4%8D">别要求使用私人电邮回复</a></li><li><a href="#%E6%B8%85%E6%A5%9A%E6%98%8E%E7%A1%AE%E7%9A%84%E8%A1%A8%E8%BE%BE%E4%BD%A0%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98%E4%BB%A5%E5%8F%8A%E9%9C%80%E6%B1%82">清楚明确的表达你的问题以及需求</a></li><li><a href="#%E8%AF%A2%E9%97%AE%E6%9C%89%E5%85%B3%E4%BB%A3%E7%A0%81%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98%E6%97%B6">询问有关代码的问题时</a></li><li><a href="#%E5%88%AB%E6%8A%8A%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E4%BD%9C%E4%B8%9A%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98%E8%B4%B4%E4%B8%8A%E6%9D%A5">别把自己家庭作业的问题贴上来</a></li><li><a href="#%E5%8E%BB%E6%8E%89%E6%97%A0%E6%84%8F%E4%B9%89%E7%9A%84%E6%8F%90%E9%97%AE%E5%8F%A5">去掉无意义的提问句</a></li><li><a href="#%E5%8D%B3%E4%BD%BF%E4%BD%A0%E5%BE%88%E6%80%A5%E4%B9%9F%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%9C%A8%E6%A0%87%E9%A2%98%E5%86%99%E7%B4%A7%E6%80%A5">即使你很急也不要在标题写<code>紧急</code></a></li><li><a href="#%E7%A4%BC%E5%A4%9A%E4%BA%BA%E4%B8%8D%E6%80%AA%E8%80%8C%E4%B8%94%E6%9C%89%E6%97%B6%E8%BF%98%E5%BE%88%E6%9C%89%E5%B8%AE%E5%8A%A9">礼多人不怪，而且有时还很有帮助</a></li><li><a href="#%E9%97%AE%E9%A2%98%E8%A7%A3%E5%86%B3%E5%90%8E%E5%8A%A0%E4%B8%AA%E7%AE%80%E7%9F%AD%E7%9A%84%E8%A1%A5%E5%85%85%E8%AF%B4%E6%98%8E">问题解决后，加个简短的补充说明</a></li></ul></li><li><a href="#%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E7%AD%94%E6%A1%88">如何解读答案</a><ul><li><a href="#rtfm-%E5%92%8C-stfw%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%9F%A5%E9%81%93%E4%BD%A0%E5%B7%B2%E5%AE%8C%E5%85%A8%E6%90%9E%E7%A0%B8%E4%BA%86">RTFM 和 STFW：如何知道你已完全搞砸了</a></li><li><a href="#%E5%A6%82%E6%9E%9C%E8%BF%98%E6%98%AF%E6%90%9E%E4%B8%8D%E6%87%82">如果还是搞不懂</a></li><li><a href="#%E5%A4%84%E7%90%86%E6%97%A0%E7%A4%BC%E7%9A%84%E5%9B%9E%E5%BA%94">处理无礼的回应</a></li></ul></li><li><a href="#%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%81%BF%E5%85%8D%E6%89%AE%E6%BC%94%E5%A4%B1%E8%B4%A5%E8%80%85">如何避免扮演失败者</a></li><li><a href="#%E4%B8%8D%E8%AF%A5%E9%97%AE%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98">不该问的问题</a></li><li><a href="#%E5%A5%BD%E9%97%AE%E9%A2%98%E4%B8%8E%E8%A0%A2%E9%97%AE%E9%A2%98">好问题与蠢问题</a></li><li><a href="#%E5%A6%82%E6%9E%9C%E5%BE%97%E4%B8%8D%E5%88%B0%E5%9B%9E%E7%AD%94">如果得不到回答</a></li><li><a href="#%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%9B%B4%E5%A5%BD%E5%9C%B0%E5%9B%9E%E7%AD%94%E9%97%AE%E9%A2%98">如何更好地回答问题</a></li><li><a href="#%E7%9B%B8%E5%85%B3%E8%B5%84%E6%BA%90">相关资源</a></li><li><a href="#%E9%B8%A3%E8%B0%A2">鸣谢</a></li></ul><h2 id="声明"><a href="#声明" class="headerlink" title="声明"></a>声明</h2><p>许多项目在他们网站的帮助文档中链接了本指南。这很好，这正是我们想要的用途。但如果你是该项目管理员并试图创建指向本指南的超链接，请在超链接附近的显著位置注明：</p><p><strong>本指南不提供此项目的实际支持服务！</strong></p><p>我们已经深刻领教到缺少上述声明所带来的痛苦：我们将不停地被那些认为发布这本指南就意味着有责任解决世上所有技术问题的傻瓜苦苦纠缠。</p><p>如果你因寻求某些帮助而阅读本指南，并在离开时还觉得可以从本文作者这里得到直接帮助，那你就是我们之前说的那些傻瓜之一。别问我们问题，我们只会忽略你。我们在这本指南中想教你如何从那些真正懂得你所遇到的软件或硬件问题的人处取得协助，而 99% 的情况下那不会是我们。除非你确定本指南的作者之一刚好是你所遇到的问题领域的专家，否则请不要打扰我们，这样大家都会开心一点。</p><h2 id="简介"><a href="#简介" class="headerlink" title="简介"></a>简介</h2><p>在<a href="http://www.catb.org/~esr/faqs/hacker-howto.html">黑客</a>的世界里，当你拋出一个技术问题时，最终是否能得到有用的回答，往往取决于你所提问和追问的方式。本指南将教你如何正确地提问以获得你满意的答案。</p><p>现在开源（Open Source）软件已经相当盛行，您通常可以从其他更有经验的用户那里获得与黑客一样好的答案，这是件<strong>好事</strong>；和黑客相比，用户们往往对那些新手常遇到的问题更宽容一些。尽管如此，以我们在此推荐的方式对待这些有经验的用户通常也是从他们那里获得有用答案的最有效方式。</p><p>首先你应该明白，黑客们喜爱有挑战性的问题，或者能激发他们思维的好问题。如果我们并非如此，那我们也不会成为你想询问的对象。如果你给了我们一个值得反复咀嚼玩味的好问题，我们自会对你感激不尽。好问题是激励，是厚礼。好问题可以提高我们的理解力，而且通常会暴露我们以前从没意识到或者思考过的问题。对黑客而言，“好问题！”是诚挚的大力称赞。</p><p>尽管如此，黑客们有着蔑视或傲慢面对简单问题的坏名声，这有时让我们看起来对新手、无知者似乎较有敌意，但其实不是那样的。</p><p>我们不讳言我们对那些不愿思考、或者在发问前不做他们该做的事的人的蔑视。那些人是时间杀手 —— 他们只想索取，从不付出，消耗我们可用在更有趣的问题或更值得回答的人身上的时间。我们称这样的人为 <code>失败者（撸瑟）</code> （由于历史原因，我们有时把它拼作 <code>lusers</code>）。</p><p>我们意识到许多人只是想使用我们写的软件，他们对学习技术细节没有兴趣。对大多数人而言，电脑只是种工具，是种达到目的的手段而已。他们有自己的生活并且有更要紧的事要做。我们认可这点，也从不指望每个人都对这些让我们着迷的技术问题感兴趣。尽管如此，我们只为那些真正有兴趣并愿意积极参与问题解决的人调整回答问题的风格。这点不会变，也不该变：否则，我们就是在最擅长的事情上降低效率。</p><p>我们（在很大程度上）是自愿的，从繁忙的生活中抽出时间来解答疑惑，而且时常被提问淹没。所以我们无情地滤掉一些话题，特别是拋弃那些看起来像失败者的家伙，以便更高效地利用时间来回答<code>赢家（winner）</code>的问题。</p><p>如果你厌恶我们的态度，高高在上，或过于傲慢，不妨也设身处地想想。我们并没有要求你向我们屈服 —— 事实上，我们大多数人非常乐意与你平等地交流，只要你付出小小努力来满足基本要求，我们就会欢迎你加入我们的文化。但让我们帮助那些不愿意帮助自己的人是没有效率的。无知没有关系，但装白痴就是不行。</p><p>所以，你不必在技术上很在行才能吸引我们的注意，但你必须表现出能引导你变得在行的特质 —— 机敏、有想法、善于观察、乐于主动参与解决问题。如果你做不到这些使你与众不同的事情，我们建议你花点钱找家商业公司签个技术支持服务合同，而不是要求黑客个人无偿地帮助你。</p><p>如果你决定向我们求助，当然你也不希望被视为失败者，更不愿成为失败者中的一员。能立刻得到快速并有效答案的最好方法，就是像赢家那样提问 —— 聪明、自信、有解决问题的思路，只是偶尔在特定的问题上需要获得一点帮助。</p><p>（欢迎对本指南提出改进意见。你可以把你的建议发送至 <a href="esr@thyrsus.com">esr@thyrsus.com</a> 或 <a href="respond-auto@linuxmafia.com">respond-auto@linuxmafia.com</a>。然而请注意，本文并非<a href="http://www.ietf.org/rfc/rfc1855.txt">网络礼节</a>的通用指南，而我们通常会拒绝无助于在技术论坛得到有用答案的建议）。</p><h2 id="在提问之前"><a href="#在提问之前" class="headerlink" title="在提问之前"></a>在提问之前</h2><p>在你准备要通过电子邮件、新闻群组或者聊天室提出技术问题前，请先做到以下事情：</p><ol><li>尝试在你准备提问的论坛的旧文章中搜索答案。</li><li>尝试上网搜索以找到答案。</li><li>尝试阅读手册以找到答案。</li><li>尝试阅读常见问题文件（FAQ）以找到答案。</li><li>尝试自己检查或试验以找到答案。</li><li>向你身边的强者朋友打听以找到答案。</li><li>如果你是程序开发者，请尝试阅读源代码以找到答案。</li></ol><p>当你提出问题的时候，请先表明你已经做了上述的努力；这将有助于树立你并不是一个不劳而获且浪费别人的时间的提问者。如果你能一并表达在做了上述努力的过程中所<strong>学到</strong>的东西会更好，因为我们更乐于回答那些表现出能从答案中学习的人的问题。</p><p>运用某些策略，比如先用 Google 搜索你所遇到的各种错误信息（搜索 <a href="http://groups.google.com/">Google 论坛</a>和网页），这样很可能直接就找到了能解决问题的文件或邮件列表线索。即使没有结果，在邮件列表或新闻组寻求帮助时加上一句 <code>我在 Google 中搜过下列句子但没有找到什么有用的东西</code> 也是件好事，即使它只是表明了搜索引擎不能提供哪些帮助。这么做（加上搜索过的字串）也让遇到相似问题的其他人能被搜索引擎引导到你的提问来。</p><p>别着急，不要指望几秒钟的 Google 搜索就能解决一个复杂的问题。在向专家求助之前，再阅读一下常见问题文件（FAQ）、放轻松、坐得舒服一些，再花点时间思考一下这个问题。相信我们，他们能从你的提问看出你做了多少阅读与思考，如果你是有备而来，将更有可能得到解答。不要将所有问题一股脑拋出，只因你的第一次搜索没有找到答案（或者找到太多答案）。</p><p>准备好你的问题，再将问题仔细地思考过一遍，因为草率的发问只能得到草率的回答，或者根本得不到任何答案。越是能表现出在寻求帮助前你为解决问题所付出的努力，你越有可能得到实质性的帮助。</p><p>小心别问错了问题。如果你的问题基于错误的假设，某个普通黑客（J. Random Hacker）多半会一边在心里想着<code>蠢问题…</code>，一边用无意义的字面解释来答复你，希望着你会从问题的回答（而非你想得到的答案）中汲取教训。</p><p>绝不要自以为<strong>够格</strong>得到答案，你没有；你并没有。毕竟你没有为这种服务支付任何报酬。你将会是自己去<strong>挣到</strong>一个答案，靠提出有内涵的、有趣的、有思维激励作用的问题 —— 一个有潜力能贡献社区经验的问题，而不仅仅是被动地从他人处索取知识。</p><p>另一方面，表明你愿意在找答案的过程中做点什么是一个非常好的开端。<code>谁能给点提示？</code>、<code>我的这个例子里缺了什么？</code>以及<code>我应该检查什么地方</code>比<code>请把我需要的确切的过程贴出来</code>更容易得到答复。因为你表现出只要有人能指个正确方向，你就有完成它的能力和决心。</p><h2 id="当你提问时"><a href="#当你提问时" class="headerlink" title="当你提问时"></a>当你提问时</h2><h3 id="慎选提问的论坛"><a href="#慎选提问的论坛" class="headerlink" title="慎选提问的论坛"></a>慎选提问的论坛</h3><p>小心选择你要提问的场合。如果你做了下述的事情，你很可能被忽略掉或者被看作失败者：</p><ul><li>在与主题不合的论坛上贴出你的问题。</li><li>在探讨进阶技术问题的论坛张贴非常初级的问题；反之亦然。</li><li>在太多的不同新闻群组上重复转贴同样的问题（cross-post）。</li><li>向既非熟人也没有义务解决你问题的人发送私人电邮。</li></ul><p>黑客会剔除掉那些搞错场合的问题，以保护他们沟通的渠道不被无关的东西淹没。你不会想让这种事发生在自己身上的。</p><p>因此，第一步是找到对的论坛。再说一次，Google 和其它搜索引擎还是你的朋友，用它们来找到与你遭遇到困难的软硬件问题最相关的网站。通常那儿都有常见问题（FAQ）、邮件列表及相关说明文件的链接。如果你的努力（包括<strong>阅读</strong> FAQ）都没有结果，网站上也许还有报告 Bug（Bug-reporting）的流程或链接，如果是这样，链过去看看。</p><p>向陌生的人或论坛发送邮件最可能是风险最大的事情。举例来说，别假设一个提供丰富内容的网页的作者会想充当你的免费顾问。不要对你的问题是否会受到欢迎做太乐观的估计 —— 如果你不确定，那就向别处发送，或者压根别发。</p><p>在选择论坛、新闻群组或邮件列表时，别太相信它的名字，先看看 FAQ 或者许可书以弄清楚你的问题是否切题。发文前先翻翻已有的话题，这样可以让你感受一下那里的文化。事实上，事先在新闻组或邮件列表的历史记录中搜索与你问题相关的关键词是个极好的主意，也许这样就找到答案了。即使没有，也能帮助你归纳出更好的问题。</p><p>别像机关枪似的一次“扫射”所有的帮助渠道，这就像大喊大叫一样会使人不快。要一个一个地来。</p><p>搞清楚你的主题！最典型的错误之一是在某种致力于跨平台可移植的语言、套件或工具的论坛中提关于 Unix 或 Windows 操作系统程序界面的问题。如果你不明白为什么这是大错，最好在搞清楚这之间差异之前什么也别问。</p><p>一般来说，在仔细挑选的公共论坛中提问，会比在私有论坛中提同样的问题更容易得到有用的回答。有几个理由可以支持这点，一是看潜在的回复者有多少，二是看观众有多少。黑客较愿意回答那些能帮助到许多人的问题。</p><p>可以理解的是，老练的黑客和一些热门软件的作者正在接受过多的错发信息。就像那根最后压垮骆驼背的稻草一样，你的加入也有可能使情况走向极端 —— 已经好几次了，一些热门软件的作者由于涌入其私人邮箱的大量不堪忍受的无用邮件而不再提供支持。</p><h3 id="Stack-Overflow"><a href="#Stack-Overflow" class="headerlink" title="Stack Overflow"></a>Stack Overflow</h3><p>搜索，<em>然后</em>在 Stack Exchange 问。</p><p>近年来，Stack Exchange 社区已经成为回答技术及其他问题的主要渠道，尤其是那些开放源码的项目。</p><p>因为 Google 索引是即时的，在看 Stack Exchange 之前先在 Google 搜索。有很高的几率某人已经问了一个类似的问题，而且 Stack Exchange 网站们往往会是搜索结果中最前面几个。如果你在 Google 上没有找到任何答案，你再到特定相关主题的网站去找。用标签（Tag）搜索能让你更缩小你的搜索结果。</p><p>如果你还是找不到任何对你的问题有用的内容，请把你的问题发在与它最相关的网站上。提问的时候请善用格式化工具，尤其注意为代码添加格式，并且添加相关的标签（特别是编程语言、操作系统或库&#x2F;包的名称）。当有人要求你提供更多相关信息时，请编辑你的贴子来补充它们[译注：而不是发一个回帖或回答！]。如果你觉得一个答案对你有帮助，点击向上的箭头来为它投票；如果一个答案提供了问题的正确解决方案，点击投票按钮下方的对勾来将它标记为正解。</p><p>Stack Exchange 已经成长到<a href="https://stackexchange.com/sites">超过一百个网站</a>，以下是最常用的几个站：</p><ul><li>Super User 是问一些通用的电脑问题，如果你的问题跟代码或是写程序无关，只是一些网络连线之类的，请到这里。</li><li>Stack Overflow 是问写程序有关的问题。</li><li>Server Fault 是问服务器和网管相关的问题。</li></ul><h3 id="网站和-IRC-论坛"><a href="#网站和-IRC-论坛" class="headerlink" title="网站和 IRC 论坛"></a>网站和 IRC 论坛</h3><p>本地的用户群组（user group），或者你所用的 Linux 发行版本也许正在宣传他们的网页论坛或 IRC 频道，并提供新手帮助（在一些非英语国家，新手论坛很可能还是邮件列表），这些都是开始提问的好地方，特别是当你觉得遇到的也许只是相对简单或者很普通的问题时。有广告赞助的 IRC 频道是公开欢迎提问的地方，通常可以即时得到回应。</p><p>事实上，如果程序出的问题只发生在特定 Linux 发行版提供的版本（这很常见），最好先去该发行版的论坛或邮件列表中提问，再到程序本身的论坛或邮件列表提问。（否则）该项目的黑客可能仅仅回复“使用<strong>我们的</strong>版本”。</p><p>在任何论坛发文以前，先确认一下有没有搜索功能。如果有，就试着搜索一下问题的几个关键词，也许这会有帮助。如果在此之前你已做过通用的网页搜索（你也该这样做），还是再搜索一下论坛，搜索引擎有可能没来得及索引此论坛的全部内容。</p><p>通过论坛或 IRC 频道来提供用户支持服务有增长的趋势，电子邮件则大多为项目开发者间的交流而保留。所以最好先在论坛或 IRC 中寻求与该项目相关的协助。</p><p>在使用 IRC 的时候，首先最好不要发布很长的问题描述，有些人称之为频道洪水。最好通过一句话的问题描述来开始聊天。</p><h3 id="第二步，使用项目邮件列表"><a href="#第二步，使用项目邮件列表" class="headerlink" title="第二步，使用项目邮件列表"></a>第二步，使用项目邮件列表</h3><p>当某个项目提供开发者邮件列表时，要向列表而不是其中的个别成员提问，即使你确信他能最好地回答你的问题。查一查项目的文件和首页，找到项目的邮件列表并使用它。有几个很好的理由支持我们采用这种办法：</p><ul><li>任何好到需要向个别开发者提出的问题，也将对整个项目群组有益。反之，如果你认为自己的问题对整个项目群组来说太愚蠢，那这也不能成为骚扰个别开发者的理由。</li><li>向列表提问可以分散开发者的负担，个别开发者（尤其是项目领导人）也许太忙以至于没法回答你的问题。</li><li>大多数邮件列表都会被存档，那些被存档的内容将被搜索引擎索引。如果你向列表提问并得到解答，将来其他人可以通过网页搜索找到你的问题和答案，也就不用再次发问了。</li><li>如果某些问题经常被问到，开发者可以利用此信息来改进说明文件或软件本身，以使其更清楚。如果只是私下提问，就没有人能看到最常见问题的完整场景。</li></ul><p>如果一个项目既有“用户”也有“开发者”（或“黑客”）邮件列表或论坛，而你又不会动到那些源代码，那么就向“用户”列表或论坛提问。不要假设自己会在开发者列表中受到欢迎，那些人多半会将你的提问视为干扰他们开发的噪音。</p><p>然而，如果你<strong>确信</strong>你的问题很特别，而且在“用户”列表或论坛中几天都没有回复，可以试试前往“开发者”列表或论坛发问。建议你在张贴前最好先暗地里观察几天以了解那里的行事方式（事实上这是参与任何私有或半私有列表的好主意）</p><p>如果你找不到一个项目的邮件列表，而只能查到项目维护者的电子邮件地址，尽管向他发信。即使是在这种情况下，也别假设（项目）邮件列表不存在。在你的电子邮件中，请陈述你已经试过但没有找到合适的邮件列表，也提及你不反对将自己的邮件转发给他人（许多人认为，即使没什么秘密，私人电子邮件也不应该被公开。通过允许将你的电子邮件转发他人，你给了相应人员处置你邮件的选择）。</p><h3 id="使用有意义且描述明确的标题"><a href="#使用有意义且描述明确的标题" class="headerlink" title="使用有意义且描述明确的标题"></a>使用有意义且描述明确的标题</h3><p>在邮件列表、新闻群组或论坛中，大约 50 字以内的标题是抓住资深专家注意力的好机会。别用喋喋不休的<code>帮帮忙</code>、<code>跪求</code>、<code>急</code>（更别说<code>救命啊！！！！</code>这样让人反感的话，用这种标题会被条件反射式地忽略）来浪费这个机会。不要妄想用你的痛苦程度来打动我们，而应该是在这点空间中使用极简单扼要的描述方式来提出问题。</p><p>一个好标题范例是<code>目标 —— 差异</code>式的描述，许多技术支持组织就是这样做的。在<code>目标</code>部分指出是哪一个或哪一组东西有问题，在<code>差异</code>部分则描述与期望的行为不一致的地方。</p><blockquote><p>蠢问题：救命啊！我的笔记本电脑不能正常显示了！</p></blockquote><blockquote><p>聪明问题：X.org 6.8.1 的鼠标指针会变形，某牌显卡 MV1005 芯片组。</p></blockquote><blockquote><p>更聪明问题：X.org 6.8.1 的鼠标指针，在某牌显卡 MV1005 芯片组环境下 - 会变形。</p></blockquote><p>编写<code>目标 —— 差异</code> 式描述的过程有助于你组织对问题的细致思考。是什么被影响了？ 仅仅是鼠标指针或者还有其它图形？只在 X.org 的 X 版中出现？或只是出现在 6.8.1 版中？ 是针对某牌显卡芯片组？或者只是其中的 MV1005 型号？ 一个黑客只需瞄一眼就能够立即明白你的环境<strong>和</strong>你遇到的问题。</p><p>总而言之，请想像一下你正在一个只显示标题的存档讨论串（Thread）索引中查寻。让你的标题更好地反映问题，可使下一个搜索类似问题的人能够关注这个讨论串，而不用再次提问相同的问题。</p><p>如果你想在回复中提出问题，记得要修改内容标题，以表明你是在问一个问题， 一个看起来像 <code>Re: 测试</code> 或者 <code>Re: 新 bug</code> 的标题很难引起足够重视。另外，在不影响连贯性之下，适当引用并删减前文的内容，能给新来的读者留下线索。</p><p>对于讨论串，不要直接点击回复来开始一个全新的讨论串，这将限制你的观众。因为有些邮件阅读程序，比如 mutt ，允许用户按讨论串排序并通过折叠讨论串来隐藏消息，这样做的人永远看不到你发的消息。</p><p>仅仅改变标题还不够。mutt 和其它一些邮件阅读程序还会检查邮件标题以外的其它信息，以便为其指定讨论串。所以宁可发一个全新的邮件。</p><p>在网页论坛上，好的提问方式稍有不同，因为讨论串与特定的信息紧密结合，并且通常在讨论串外就看不到里面的内容，故通过回复提问，而非改变标题是可接受的。不是所有论坛都允许在回复中出现分离的标题，而且这样做了基本上没有人会去看。不过，通过回复提问，这本身就是暧昧的做法，因为它们只会被正在查看该标题的人读到。所以，除非你<strong>只想</strong>在该讨论串当前活跃的人群中提问，不然还是另起炉灶比较好。</p><h3 id="使问题容易回复"><a href="#使问题容易回复" class="headerlink" title="使问题容易回复"></a>使问题容易回复</h3><p>以<code>请将你的回复发送到……</code>来结束你的问题多半会使你得不到回答。如果你觉得花几秒钟在邮件客户端设置一下回复地址都麻烦，我们也觉得花几秒钟思考你的问题更麻烦。如果你的邮件程序不支持这样做，<a href="http://linuxmafia.com/faq/Mail/muas.html">换个好点的</a>；如果是操作系统不支持这种邮件程序，也换个好点的。</p><p>在论坛，要求通过电子邮件回复是非常无礼的，除非你认为回复的信息可能比较敏感（有人会为了某些未知的原因，只让你而不是整个论坛知道答案）。如果你只是想在有人回复讨论串时得到电子邮件提醒，可以要求网页论坛发送给你。几乎所有论坛都支持诸如<code>追踪此讨论串</code>、<code>有回复时发送邮件提醒</code>等功能。</p><h3 id="使用清晰、正确、精准且合乎语法的语句"><a href="#使用清晰、正确、精准且合乎语法的语句" class="headerlink" title="使用清晰、正确、精准且合乎语法的语句"></a><a name="使用清晰、正确、精准且合乎语法的语句">使用清晰、正确、精准且合乎语法的语句</a></h3><p>我们从经验中发现，粗心的提问者通常也会粗心地写程序与思考（我敢打包票）。回答粗心大意者的问题很不值得，我们宁愿把时间耗在别处。</p><p>正确的拼写、标点符号和大小写是很重要的。一般来说，如果你觉得这样做很麻烦，不想在乎这些，那我们也觉得麻烦，不想在乎你的提问。花点额外的精力斟酌一下字句，用不着太僵硬与正式 —— 事实上，黑客文化很看重能准确地使用非正式、俚语和幽默的语句。但它<strong>必须很</strong>准确，而且有迹象表明你是在思考和关注问题。</p><p>正确地拼写、使用标点和大小写，不要将<code>its</code>混淆为<code>it&#39;s</code>，<code>loose</code>搞成<code>lose</code>或者将<code>discrete</code>弄成<code>discreet</code>。不要<strong>全部用大写</strong>，这会被视为无礼的大声嚷嚷（全部小写也好不到哪去，因为不易阅读。<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Alan_Cox">Alan Cox</a> 也许可以这样做，但你不行）。</p><p>更白话的说，如果你写得像是个半文盲[译注：<a href="http://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%B0%8F%E7%99%BD">小白</a>]，那多半得不到理睬。也不要使用即时通信中的简写或<a href="http://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%81%AB%E6%98%9F%E6%96%87">火星文</a>，如将<code>的</code>简化为<code>d</code>会使你看起来像一个为了少打几个键而省字的小白。更糟的是，如果像个小孩似地鬼画符那绝对是在找死，可以肯定没人会理你（或者最多是给你一大堆指责与挖苦）。</p><p>如果在使用非母语的论坛提问，你可以犯点拼写和语法上的小错，但决不能在思考上马虎（没错，我们通常能弄清两者的分别）。同时，除非你知道回复者使用的语言，否则请使用英语书写。繁忙的黑客一般会直接删除用他们看不懂的语言写的消息。在网络上英语是通用语言，用英语书写可以将你的问题在尚未被阅读就被直接删除的可能性降到最低。</p><p>如果英文是你的外语（Second language），提示潜在回复者你有潜在的语言困难是很好的：<br>[译注：以下附上原文以供使用]</p><blockquote><p>English is not my native language; please excuse typing errors.</p></blockquote><ul><li>英文不是我的母语，请原谅我的错字或语法。</li></ul><blockquote><p>If you speak $LANGUAGE, please email&#x2F;PM me;<br>I may need assistance translating my question.</p></blockquote><ul><li>如果你说<strong>某语言</strong>，请向我发电邮&#x2F;私信；</li><li>我需要有人协助我翻译我的问题。</li></ul><blockquote><p>I am familiar with the technical terms,<br>but some slang expressions and idioms are difficult for me.</p></blockquote><ul><li>我对技术名词很熟悉，但对于俗语或是特别用法不甚了解。</li></ul><blockquote><p>I’ve posted my question in $LANGUAGE and English.<br>I’ll be glad to translate responses, if you only use one or the other.</p></blockquote><ul><li>我把我的问题用<strong>某语言</strong>和英文写出来。</li><li>如果你只用其中的一种语言回答，我会乐意将回复翻译成为你使用的语言。</li></ul><h3 id="使用易于读取且标准的文件格式发送问题"><a href="#使用易于读取且标准的文件格式发送问题" class="headerlink" title="使用易于读取且标准的文件格式发送问题"></a>使用易于读取且标准的文件格式发送问题</h3><p>如果你人为地将问题搞得难以阅读，它多半会被忽略，人们更愿读易懂的问题，所以：</p><ul><li>使用纯文字而不是 HTML (<a href="http://archive.birdhouse.org/etc/evilmail.html">关闭 HTML</a> 并不难）。</li><li>使用 MIME 附件通常是可以的，前提是真正有内容（譬如附带的源代码或 patch），而不仅仅是邮件程序生成的模板（譬如只是信件内容的拷贝）。</li><li>不要发送一段文字只是一行句子但自动换行后会变成多行的邮件（这使得回复部分内容非常困难）。设想你的读者是在 80 个字符宽的终端机上阅读邮件，最好设置你的换行分割点小于 80 字。</li><li>但是，对一些特殊的文件<strong>不要</strong>设置固定宽度（譬如日志文件拷贝或会话记录）。数据应该原样包含，让回复者有信心他们看到的是和你看到的一样的东西。</li><li>在英语论坛中，不要使用<code>Quoted-Printable</code> MIME 编码发送消息。这种编码对于张贴非 ASCII 语言可能是必须的，但很多邮件程序并不支持这种编码。当它们处理换行时，那些文本中四处散布的<code>=20</code>符号既难看也分散注意力，甚至有可能破坏内容的语意。</li><li>绝对，<strong>永远</strong>不要指望黑客们阅读使用封闭格式编写的文档，像微软公司的 Word 或 Excel 文件等。大多数黑客对此的反应就像有人将还在冒热气的猪粪倒在你家门口时你的反应一样。即便他们能够处理，他们也很厌恶这么做。</li><li>如果你从使用 Windows 的电脑发送电子邮件，关闭微软愚蠢的<code>智能引号</code>功能 （从[选项] &gt; [校订] &gt; [自动校正选项]，勾选掉<code>智能引号</code>单选框），以免在你的邮件中到处散布垃圾字符。</li><li>在论坛，勿滥用<code>表情符号</code>和<code>HTML</code>功能（当它们提供时）。一两个表情符号通常没有问题，但花哨的彩色文本倾向于使人认为你是个无能之辈。过滥地使用表情符号、色彩和字体会使你看来像个傻笑的小姑娘。这通常不是个好主意，除非你只是对性而不是对答案感兴趣。</li></ul><p>如果你使用图形用户界面的邮件程序（如微软公司的 Outlook 或者其它类似的），注意它们的默认设置不一定满足这些要求。大多数这类程序有基于选单的<code>查看源代码</code>命令，用它来检查发送文件夹中的邮件，以确保发送的是纯文本文件同时没有一些奇怪的字符。</p><h3 id="精确地描述问题并言之有物"><a href="#精确地描述问题并言之有物" class="headerlink" title="精确地描述问题并言之有物"></a>精确地描述问题并言之有物</h3><ul><li>仔细、清楚地描述你的问题或 Bug 的症状。</li><li>描述问题发生的环境（机器配置、操作系统、应用程序、以及相关的信息），提供经销商的发行版和版本号（如：<code>Fedora Core 4</code>、<code>Slackware 9.1</code>等）。</li><li>描述在提问前你是怎样去研究和理解这个问题的。</li><li>描述在提问前为确定问题而采取的诊断步骤。</li><li>描述最近做过什么可能相关的硬件或软件变更。</li><li>尽可能地提供一个可以<code>重现这个问题的可控环境</code>的方法。</li></ul><p>尽量去揣测一个黑客会怎样反问你，在你提问之前预先将黑客们可能提出的问题回答一遍。</p><p>以上几点中，当你报告的是你认为可能在代码中的问题时，给黑客一个可以重现你的问题的环境尤其重要。当你这么做时，你得到有效的回答的机会和速度都会大大的提升。</p><p><a href="http://www.chiark.greenend.org.uk/~sgtatham/">Simon Tatham</a> 写过一篇名为《<a href="http://www.chiark.greenend.org.uk/~sgtatham/bugs-cn.html">如何有效的报告 Bug</a>》的出色文章。强力推荐你也读一读。</p><h3 id="话不在多而在精"><a href="#话不在多而在精" class="headerlink" title="话不在多而在精"></a>话不在多而在精</h3><p>你需要提供精确有内容的信息。这并不是要求你简单的把成堆的出错代码或者资料完全转录到你的提问中。如果你有庞大而复杂的测试样例能重现程序挂掉的情境，尽量将它剪裁得越小越好。</p><p>这样做的用处至少有三点。<br>第一，表现出你为简化问题付出了努力，这可以使你得到回答的机会增加；<br>第二，简化问题使你更有可能得到<strong>有用</strong>的答案；<br>第三，在精炼你的 bug 报告的过程中，你很可能就自己找到了解决方法或权宜之计。</p><h3 id="别动辄声称找到-Bug"><a href="#别动辄声称找到-Bug" class="headerlink" title="别动辄声称找到 Bug"></a>别动辄声称找到 Bug</h3><p>当你在使用软件中遇到问题，除非你非常、<strong>非常</strong>的有根据，不要动辄声称找到了 Bug。提示：除非你能提供解决问题的源代码补丁，或者提供回归测试来表明前一版本中行为不正确，否则你都多半不够完全确信。这同样适用在网页和文件，如果你（声称）发现了文件的<code>Bug</code>，你应该能提供相应位置的修正或替代文件。</p><p>请记得，还有其他许多用户没遇到你发现的问题，否则你在阅读文件或搜索网页时就应该发现了（你在抱怨前<a href="#%E5%9C%A8%E6%8F%90%E9%97%AE%E4%B9%8B%E5%89%8D">已经做了这些，是吧</a>？）。这也意味着很有可能是你弄错了而不是软件本身有问题。</p><p>编写软件的人总是非常辛苦地使它尽可能完美。如果你声称找到了 Bug，也就是在质疑他们的能力，即使你是对的，也有可能会冒犯到其中某部分人。当你在标题中嚷嚷着有<code>Bug</code>时，这尤其严重。</p><p>提问时，即使你私下非常确信已经发现一个真正的 Bug，最好写得像是<strong>你</strong>做错了什么。如果真的有 Bug，你会在回复中看到这点。这样做的话，如果真有 Bug，维护者就会向你道歉，这总比你惹恼别人然后欠别人一个道歉要好一点。</p><h3 id="低声下气不能代替你的功课"><a href="#低声下气不能代替你的功课" class="headerlink" title="低声下气不能代替你的功课"></a>低声下气不能代替你的功课</h3><p>有些人明白他们不该粗鲁或傲慢的提问并要求得到答复，但他们选择另一个极端 —— 低声下气：<code>我知道我只是个可悲的新手，一个撸瑟，但...</code>。这既使人困扰，也没有用，尤其是伴随着与实际问题含糊不清的描述时更令人反感。</p><p>别用原始灵长类动物的把戏来浪费你我的时间。取而代之的是，尽可能清楚地描述背景条件和你的问题情况。这比低声下气更好地定位了你的位置。</p><p>有时网页论坛会设有专为新手提问的版面，如果你真的认为遇到了初学者的问题，到那去就是了，但一样别那么低声下气。</p><h3 id="描述问题症状而非你的猜测"><a href="#描述问题症状而非你的猜测" class="headerlink" title="描述问题症状而非你的猜测"></a>描述问题症状而非你的猜测</h3><p>告诉黑客们你认为问题是怎样造成的并没什么帮助。（如果你的推断如此有效，还用向别人求助吗？），因此要确信你原原本本告诉了他们问题的症状，而不是你的解释和理论；让黑客们来推测和诊断。如果你认为陈述自己的猜测很重要，清楚地说明这只是你的猜测，并描述为什么它们不起作用。</p><p><strong>蠢问题</strong></p><blockquote><p>我在编译内核时接连遇到 SIG11 错误，<br>我怀疑某条飞线搭在主板的走线上了，这种情况应该怎样检查最好？</p></blockquote><p><strong>聪明问题</strong></p><blockquote><p>我的组装电脑是 FIC-PA2007 主机板搭载 AMD K6&#x2F;233 CPU（威盛 Apollo VP2 芯片组），<br>256MB Corsair PC133 SDRAM 内存，在编译内核时，从开机 20 分钟以后就频频产生 SIG11 错误，<br>但是在头 20 分钟内从没发生过相同的问题。重新启动也没有用，但是关机一晚上就又能工作 20 分钟。<br>所有内存都换过了，没有效果。相关部分的标准编译记录如下…</p></blockquote><p>由于以上这点似乎让许多人觉得难以配合，这里有句话可以提醒你：<code>所有的诊断专家都来自密苏里州。</code> 美国国务院的官方座右铭则是：<code>让我看看</code>（出自国会议员 Willard D. Vandiver 在 1899 年时的讲话：<code>我来自一个出产玉米，棉花，牛蒡和民主党人的国家，滔滔雄辩既不能说服我，也不会让我满意。我来自密苏里州，你必须让我看看。</code>） 针对诊断者而言，这并不是一种怀疑，而只是一种真实而有用的需求，以便让他们看到的是与你看到的原始证据尽可能一致的东西，而不是你的猜测与归纳的结论。所以，大方地展示给我们看吧！</p><h3 id="按发生时间先后列出问题症状"><a href="#按发生时间先后列出问题症状" class="headerlink" title="按发生时间先后列出问题症状"></a>按发生时间先后列出问题症状</h3><p>问题发生前的一系列操作，往往就是对找出问题最有帮助的线索。因此，你的说明里应该包含你的操作步骤，以及机器和软件的反应，直到问题发生。在命令行处理的情况下，提供一段操作记录（例如运行脚本工具所生成的），并引用相关的若干行（如 20 行）记录会非常有帮助。</p><p>如果挂掉的程序有诊断选项（如 -v 的详述开关），试着选择这些能在记录中增加调试信息的选项。记住，<code>多</code>不等于<code>好</code>。试着选取适当的调试级别以便提供有用的信息而不是让读者淹没在垃圾中。</p><p>如果你的说明很长（如超过四个段落），在开头简述问题，接下来再按时间顺序详述会有所帮助。这样黑客们在读你的记录时就知道该注意哪些内容了。</p><h3 id="描述目标而不是过程"><a href="#描述目标而不是过程" class="headerlink" title="描述目标而不是过程"></a>描述目标而不是过程</h3><p>如果你想弄清楚如何做某事（而不是报告一个 Bug），在开头就描述你的目标，然后才陈述重现你所卡住的特定步骤。</p><p>经常寻求技术帮助的人在心中有个更高层次的目标，而他们在自以为能达到目标的特定道路上被卡住了，然后跑来问该怎么走，但没有意识到这条路本身就有问题。结果要费很大的劲才能搞定。</p><p><strong>蠢问题</strong></p><blockquote><p>我怎样才能从某绘图程序的颜色选择器中取得十六进制的 RGB 值？</p></blockquote><p><strong>聪明问题</strong></p><blockquote><p>我正试着用替换一幅图片的色码（color table）成自己选定的色码，我现在知道的唯一方法是编辑每个色码区块（table slot），<br>但却无法从某绘图程序的颜色选择器取得十六进制的 RGB 值。</p></blockquote><p>第二种提问法比较聪明，你可能得到像是<code>建议采用另一个更合适的工具</code>的回复。</p><h3 id="别要求使用私人电邮回复"><a href="#别要求使用私人电邮回复" class="headerlink" title="别要求使用私人电邮回复"></a>别要求使用私人电邮回复</h3><p>黑客们认为问题的解决过程应该公开、透明，此过程中如果更有经验的人注意到不完整或者不当之处，最初的回复才能够、也应该被纠正。同时，作为提供帮助者可以得到一些奖励，奖励就是他的能力和学识被其他同行看到。</p><p>当你要求私下回复时，这个过程和奖励都被中止。别这样做，让<strong>回复者</strong>来决定是否私下回答 —— 如果他真这么做了，通常是因为他认为问题编写太差或者太肤浅，以至于不可能使其他人产生兴趣。</p><p>这条规则存在一条有限的例外，如果你确信提问可能会引来大量雷同的回复时，那么这个神奇的提问句会是<code>向我发电邮，我将为论坛归纳这些回复</code>。试着将邮件列表或新闻群组从洪水般的雷同回复中解救出来是非常有礼貌的 —— 但你必须信守诺言。</p><h3 id="清楚明确地表达你的问题以及需求"><a href="#清楚明确地表达你的问题以及需求" class="headerlink" title="清楚明确地表达你的问题以及需求"></a>清楚明确地表达你的问题以及需求</h3><p>漫无边际的提问是近乎无休无止的时间黑洞。最有可能给你有用答案的人通常也正是最忙的人（他们忙是因为要亲自完成大部分工作）。这样的人对无节制的时间黑洞相当厌恶，所以他们也倾向于厌恶那些漫无边际的提问。</p><p>如果你明确表述需要回答者做什么（如提供指点、发送一段代码、检查你的补丁、或是其他等等），就最有可能得到有用的答案。因为这会定出一个时间和精力的上限，便于回答者能集中精力来帮你。这么做很棒。</p><p>要理解专家们所处的世界，请把专业技能想像为充裕的资源，而回复的时间则是稀缺的资源。你要求他们奉献的时间越少，你越有可能从真正专业而且很忙的专家那里得到解答。</p><p>所以，界定一下你的问题，使专家花在辨识你的问题和回答所需要付出的时间减到最少，这技巧对你获得有用的答案相当有帮助 —— 但这技巧通常和简化问题有所区别。因此，问<code>我想更好地理解 X，可否指点一下哪有好一点说明？</code>通常比问<code>你能解释一下 X 吗？</code>更好。如果你的代码不能运作，通常请别人看看哪里有问题，比要求别人替你改正要明智得多。</p><h3 id="询问有关代码的问题时"><a href="#询问有关代码的问题时" class="headerlink" title="询问有关代码的问题时"></a>询问有关代码的问题时</h3><p>如果没有提示别人应该从何入手，别要求他人帮你调试有问题的代码。张贴几百行的代码，然后说一声：<code>它不能工作</code>会让你完全被忽略。只贴几十行代码，然后说一句：<code>在第七行以后，我期待它显示 &lt;x&gt;，但实际出现的是 &lt;y&gt;</code>比较有可能让你得到回应。</p><p>最有效描述程序问题的方法是提供最精简的 Bug 展示测试用例（bug-demonstrating test case）。什么是最精简的测试用例？那是问题的缩影；一小个程序片段能<strong>刚好</strong>展示出程序的异常行为，而不包含其他令人分散注意力的内容。怎么制作最精简的测试用例？如果你知道哪一行或哪一段代码会造成异常的行为，复制下来并加入足够重现这个状况的代码（例如，足以让这段代码能被编译&#x2F;直译&#x2F;被应用程序处理）。如果你无法将问题缩减到一个特定区块，就复制一份代码并移除不影响产生问题行为的部分。总之，测试用例越小越好（查看<a href="#%E8%AF%9D%E4%B8%8D%E5%9C%A8%E5%A4%9A%E8%80%8C%E5%9C%A8%E7%B2%BE">话不在多而在精</a>一节）。</p><p>一般而言，要得到一段相当精简的测试用例并不太容易，但永远先尝试这样做是一个好习惯。这种方式可以帮助你了解如何自行解决这个问题 —— 而且即使你的尝试不成功，黑客们也会看到你在尝试取得答案的过程中付出了努力，这可以让他们更愿意与你合作。</p><p>如果你只是想让别人帮忙审查（Review）一下代码，在信的开头就要说出来，并且一定要提到你认为哪一部分特别需要关注以及为什么。</p><h3 id="别把自己家庭作业的问题贴上来"><a href="#别把自己家庭作业的问题贴上来" class="headerlink" title="别把自己家庭作业的问题贴上来"></a>别把自己家庭作业的问题贴上来</h3><p>黑客们很擅长分辨哪些问题是家庭作业式的问题；因为我们中的大多数都曾自己解决这类问题。同样，这些问题得由<strong>你</strong>来搞定，你会从中学到东西。你可以要求给点提示，但别要求得到完整的解决方案。</p><p>如果你怀疑自己碰到了一个家庭作业式的问题，但仍然无法解决，试试在用户群组，论坛或（最后一招）在项目的<strong>用户</strong>邮件列表或论坛中提问。尽管黑客们<strong>会</strong>看出来，但一些有经验的用户也许仍会给你一些提示。</p><h3 id="去掉无意义的提问句"><a href="#去掉无意义的提问句" class="headerlink" title="去掉无意义的提问句"></a>去掉无意义的提问句</h3><p>避免用无意义的话结束提问，例如<code>有人能帮我吗？</code>或者<code>这有答案吗？</code>。</p><p>首先：如果你对问题的描述不是很好，这样问更是画蛇添足。</p><p>其次：由于这样问是画蛇添足，黑客们会很厌烦你 —— 而且通常会用逻辑上正确，但毫无意义的回答来表示他们的蔑视， 例如：<code>没错，有人能帮你</code>或者<code>不，没答案</code>。</p><p>一般来说，避免用 <code>是或否</code>、<code>对或错</code>、<code>有或没有</code>类型的问句，除非你想得到<a href="https://strcat.de/questions-with-yes-or-no-answers.html">是或否类型的回答</a>。</p><h3 id="即使你很急也不要在标题写紧急"><a href="#即使你很急也不要在标题写紧急" class="headerlink" title="即使你很急也不要在标题写紧急"></a>即使你很急也不要在标题写<code>紧急</code></h3><p>这是你的问题，不是我们的。宣称<code>紧急</code>极有可能事与愿违：大多数黑客会直接删除无礼和自私地企图即时引起关注的问题。更严重的是，<code>紧急</code>这个字（或是其他企图引起关注的标题）通常会被垃圾信过滤器过滤掉 —— 你希望能看到你问题的人可能永远也看不到。</p><p>有半个例外的情况是，如果你是在一些很高调，会使黑客们兴奋的地方，也许值得这样去做。在这种情况下，如果你有时间压力，也很有礼貌地提到这点，人们也许会有兴趣回答快一点。</p><p>当然，这风险很大，因为黑客们兴奋的点多半与你的不同。譬如从 NASA 国际空间站（International Space Station）发这样的标题没有问题，但用自我感觉良好的慈善行为或政治原因发肯定不行。事实上，张贴诸如<code>紧急：帮我救救这个毛茸茸的小海豹！</code>肯定让你被黑客忽略或惹恼他们，即使他们认为毛茸茸的小海豹很重要。</p><p>如果你觉得这点很不可思议，最好再把这份指南剩下的内容多读几遍，直到你弄懂了再发文。</p><h3 id="礼多人不怪，而且有时还很有帮助"><a href="#礼多人不怪，而且有时还很有帮助" class="headerlink" title="礼多人不怪，而且有时还很有帮助"></a>礼多人不怪，而且有时还很有帮助</h3><p>彬彬有礼，多用<code>请</code>和<code>谢谢您的关注</code>，或<code>谢谢你的关照</code>。让大家都知道你对他们花时间免费提供帮助心存感激。</p><p>坦白说，这一点并没有比使用清晰、正确、精准且合乎语法和避免使用专用格式重要（也不能取而代之）。黑客们一般宁可读有点唐突但技术上鲜明的 Bug 报告，而不是那种有礼但含糊的报告。（如果这点让你不解，记住我们是按问题能教给我们什么来评价问题的价值的）</p><p>然而，如果你有一串的问题待解决，客气一点肯定会增加你得到有用回应的机会。</p><p>（我们注意到，自从本指南发布后，从资深黑客那里得到的唯一严重缺陷反馈，就是对预先道谢这一条。一些黑客觉得<code>先谢了</code>意味着事后就不用再感谢任何人的暗示。我们的建议是要么先说<code>先谢了</code>，<strong>然后</strong>事后再对回复者表示感谢，或者换种方式表达感激，譬如用<code>谢谢你的关注</code>或<code>谢谢你的关照</code>。）</p><h3 id="问题解决后，加个简短的补充说明"><a href="#问题解决后，加个简短的补充说明" class="headerlink" title="问题解决后，加个简短的补充说明"></a>问题解决后，加个简短的补充说明</h3><p>问题解决后，向所有帮助过你的人发个说明，让他们知道问题是怎样解决的，并再一次向他们表示感谢。如果问题在新闻组或者邮件列表中引起了广泛关注，应该在那里贴一个说明比较恰当。</p><p>最理想的方式是向最初提问的话题回复此消息，并在标题中包含<code>已修正</code>，<code>已解决</code>或其它同等含义的明显标记。在人来人往的邮件列表里，一个看见讨论串<code>问题 X</code>和<code>问题 X - 已解决</code>的潜在回复者就明白不用再浪费时间了（除非他个人觉得<code>问题 X</code>有趣），因此可以利用此时间去解决其它问题。</p><p>补充说明不必很长或是很深入；简单的一句<code>你好，原来是网线出了问题！谢谢大家 – Bill</code>比什么也不说要来的好。事实上，除非结论真的很有技术含量，否则简短可爱的小结比长篇大论更好。说明问题是怎样解决的，但大可不必将解决问题的过程复述一遍。</p><p>对于有深度的问题，张贴调试记录的摘要是有帮助的。描述问题的最终状态，说明是什么解决了问题，在此<strong>之后</strong>才指明可以避免的盲点。避免盲点的部分应放在正确的解决方案和其它总结材料之后，而不要将此信息搞成侦探推理小说。列出那些帮助过你的名字，会让你交到更多朋友。</p><p>除了有礼貌和有内涵以外，这种类型的补充也有助于他人在邮件列表&#x2F;新闻群组&#x2F;论坛中搜索到真正解决你问题的方案，让他们也从中受益。</p><p>至少，这种补充有助于让每位参与协助的人因问题的解决而从中得到满足感。如果你自己不是技术专家或者黑客，那就相信我们，这种感觉对于那些你向他们求助的大师或者专家而言，是非常重要的。问题悬而未决会让人灰心；黑客们渴望看到问题被解决。好人有好报，满足他们的渴望，你会在下次提问时尝到甜头。</p><p>思考一下怎样才能避免他人将来也遇到类似的问题，自问写一份文件或加个常见问题（FAQ）会不会有帮助。如果是的话就将它们发给维护者。</p><p>在黑客中，这种良好的后继行动实际上比传统的礼节更为重要，也是你如何透过善待他人而赢得声誉的方式，这是非常有价值的资产。</p><h2 id="如何解读答案"><a href="#如何解读答案" class="headerlink" title="如何解读答案"></a>如何解读答案</h2><p><a id="rtfm"></a></p><h3 id="RTFM-和-STFW：如何知道你已完全搞砸了"><a href="#RTFM-和-STFW：如何知道你已完全搞砸了" class="headerlink" title="RTFM 和 STFW：如何知道你已完全搞砸了"></a>RTFM 和 STFW：如何知道你已完全搞砸了</h3><p>有一个古老而神圣的传统：如果你收到<code>RTFM（Read The Fucking Manual）</code>的回应，回答者认为你<strong>应该去读他妈的手册</strong>。当然，基本上他是对的，你应该去读一读。</p><p>RTFM 有一个年轻的亲戚。如果你收到<code>STFW（Search The Fucking Web）</code>的回应，回答者认为你<strong>应该到他妈的网上搜索</strong>。那人多半也是对的，去搜索一下吧。（更温和一点的说法是 **<a href="http://lmgtfy.com/">Google 是你的朋友</a>**！）</p><p>在论坛，你也可能被要求去爬爬论坛的旧文。事实上，有人甚至可能热心地为你提供以前解决此问题的讨论串。但不要依赖这种关照，提问前应该先搜索一下旧文。</p><p>通常，用这两句之一回答你的人会给你一份包含你需要内容的手册或者一个网址，而且他们打这些字的时候也正在读着。这些答复意味着回答者认为：</p><ul><li><strong>你需要的信息非常容易获得</strong>；</li><li><strong>你自己去搜索这些信息比灌给你，能让你学到更多</strong>。</li></ul><p>你不应该因此不爽；<strong>依照黑客的标准，他已经表示了对你一定程度的关注，而没有对你的要求视而不见</strong>。你应该对他祖母般的慈祥表示感谢。</p><h3 id="如果还是搞不懂"><a href="#如果还是搞不懂" class="headerlink" title="如果还是搞不懂"></a>如果还是搞不懂</h3><p>如果你看不懂回应，别立刻要求对方解释。像你以前试着自己解决问题时那样（利用手册，FAQ，网络，身边的高手），先试着去搞懂他的回应。如果你真的需要对方解释，记得表现出你已经从中学到了点什么。</p><p>比方说，如果我回答你：<code>看来似乎是 zentry 卡住了；你应该先清除它。</code>，然后，这是一个<strong>很糟的</strong>后续问题回应：<code>zentry 是什么？</code> <strong>好</strong>的问法应该是这样：<code>哦~~~我看过说明了但是只有 -z 和 -p 两个参数中提到了 zentries，而且还都没有清楚的解释如何清除它。你是指这两个中的哪一个吗？还是我看漏了什么？</code></p><h3 id="处理无礼的回应"><a href="#处理无礼的回应" class="headerlink" title="处理无礼的回应"></a>处理无礼的回应</h3><p>很多黑客圈子中看似无礼的行为并不是存心冒犯。相反，它是直截了当，一针见血式的交流风格，这种风格更注重解决问题，而不是使人感觉舒服而却模模糊糊。</p><p>如果你觉得被冒犯了，试着平静地反应。如果有人真的做了出格的事，邮件列表、新闻群组或论坛中的前辈多半会招呼他。如果这<strong>没有</strong>发生而你却发火了，那么你发火对象的言语可能在黑客社区中看起来是正常的，而<strong>你</strong>将被视为有错的一方，这将伤害到你获取信息或帮助的机会。</p><p>另一方面，你偶尔真的会碰到无礼和无聊的言行。与上述相反，对真正的冒犯者狠狠地打击，用犀利的语言将其驳得体无完肤都是可以接受的。然而，在行事之前一定要非常非常的有根据。纠正无礼的言论与开始一场毫无意义的口水战仅一线之隔，黑客们自己莽撞地越线的情况并不鲜见。如果你是新手或外人，避开这种莽撞的机会并不高。如果你想得到的是信息而不是消磨时光，这时最好不要把手放在键盘上以免冒险。</p><p>（有些人断言很多黑客都有轻度的自闭症或亚斯伯格综合症，缺少用于润滑人类社会<strong>正常</strong>交往所需的神经。这既可能是真也可能是假的。如果你自己不是黑客，兴许你认为我们脑袋有问题还能帮助你应付我们的古怪行为。只管这么干好了，我们不在乎。我们<strong>喜欢</strong>我们现在这个样子，并且通常对病患标记都有站得住脚的怀疑。）</p><p>Jeff Bigler 的观察总结和这个相关也值得一读 (<strong><a href="http://www.mit.edu/~jcb/tact.html">tact filters</a></strong>)。</p><p>在下一节，我们会谈到另一个问题，当<strong>你</strong>行为不当时所会受到的<code>冒犯</code>。</p><h2 id="如何避免扮演失败者"><a href="#如何避免扮演失败者" class="headerlink" title="如何避免扮演失败者"></a>如何避免扮演失败者</h2><p>在黑客社区的论坛中，你以本指南所描述的或类似的方式，可能会有那么几次搞砸了。而你会在公开场合中被告知你是如何搞砸的，也许攻击的言语中还会带点夹七夹八的颜色。</p><p>这种事发生以后，你能做的最糟糕的事莫过于哀嚎你的遭遇、宣称被言语攻击、要求道歉、高声尖叫、憋闷气、威胁诉诸法律、向其雇主报怨、不去关马桶盖等等。相反地，你该这么做：</p><p>熬过去，这很正常。事实上，它是有益健康且合理的。</p><p>社区的标准不会自行维持，它们是通过参与者积极而<strong>公开地</strong>执行来维持的。不要哭嚎所有的批评都应该通过私下的邮件传送，它不是这样运作的。当有人评论你的一个说法有误或者提出不同看法时，坚持声称受到个人攻击也毫无益处，这些都是失败者的态度。</p><p>也有其它的黑客论坛，受过高礼节要求的误导，禁止参与者张贴任何对别人帖子挑毛病的消息，并声称<code>如果你不想帮助用户就闭嘴。</code> 结果造成有想法的参与者纷纷离开，这么做只会使它们沦为毫无意义的唠叨与无用的技术论坛。</p><p>夸张的讲法是：你要的是“友善”（以上述方式）还是有用？两个里面挑一个。</p><p>记着：当黑客说你搞砸了，并且（无论多么刺耳）告诉你别再这样做时，他正在为关心<strong>你</strong>和<strong>他的社区</strong>而行动。对他而言，不理你并将你从他的生活中滤掉更简单。如果你无法做到感谢，至少要表现得有点尊严，别大声哀嚎，也别因为自己是个有戏剧性超级敏感的灵魂和自以为有资格的新来者，就指望别人像对待脆弱的洋娃娃那样对你。</p><p>有时候，即使你没有搞砸（或者只是在他的想像中你搞砸了），有些人也会无缘无故地攻击你本人。在这种情况下，抱怨倒是<strong>真的</strong>会把问题搞砸。</p><p>这些来找麻烦的人要么是毫无办法但自以为是专家的不中用家伙，要么就是测试你是否真会搞砸的心理专家。其它读者要么不理睬，要么用自己的方式对付他们。这些来找麻烦的人在给他们自己找麻烦，这点你不用操心。</p><p>也别让自己卷入口水战，最好不要理睬大多数的口水战 —— 当然，这是在你检验它们只是口水战，并且未指出你有搞砸的地方，同时也没有巧妙地将问题真正的答案藏于其后（这也是有可能的）。</p><h2 id="不该问的问题"><a href="#不该问的问题" class="headerlink" title="不该问的问题"></a>不该问的问题</h2><p>以下是几个经典蠢问题，以及黑客没回答时心中所想的：</p><p>问题：<a href="#q1">我能在哪找到 X 程序或 X 资源？</a></p><p>问题：<a href="#q2">我怎样用 X 做 Y？</a></p><p>问题：<a href="#q3">如何设定我的 shell 提示？</a></p><p>问题：<a href="#q4">我可以用 Bass-o-matic 文件转换工具将 AcmeCorp 文件转换为 TeX 格式吗？</a></p><p>问题：<a href="#q5">我的程序&#x2F;设定&#x2F;SQL 语句没有用</a></p><p>问题：<a href="#q6">我的 Windows 电脑有问题，你能帮我吗？</a></p><p>问题：<a href="#q7">我的程序不会动了，我认为系统工具 X 有问题</a></p><p>问题：<a href="#q8">我在安装 Linux（或者 X ）时有问题，你能帮我吗？</a></p><p>问题：<a href="#q9">我怎么才能破解 root 帐号&#x2F;窃取 OP 特权&#x2F;读别人的邮件呢？</a></p><hr><p><a id="q1"></a></p><blockquote><p>问题：我能在哪找到 X 程序或 X 资源？</p></blockquote><p>回答：就在我找到它的地方啊，白痴 —— 搜索引擎的那一头。天哪！难道还有人不会用 <a href="https://www.google.com/">Google</a> 吗？</p><p><a id="q2"></a></p><blockquote><p>问题：我怎样用 X 做 Y？</p></blockquote><p>回答：如果你想解决的是 Y ，提问时别给出可能并不恰当的方法。这种问题说明提问者不但对 X 完全无知，也对 Y 要解决的问题糊涂，还被特定形势禁锢了思维。最好忽略这种人，等他们把问题搞清楚了再说。</p><p><a id="q3"></a></p><blockquote><p>问题：如何设定我的 shell 提示？？</p></blockquote><p>回答：如果你有足够的智慧提这个问题，你也该有足够的智慧去 <a href="#RTFM">RTFM</a>，然后自己去找出来。</p><p><a id="q4"></a></p><blockquote><p>问题：我可以用 Bass-o-matic 文件转换工具将 AcmeCorp 文件转换为 TeX 格式吗？</p></blockquote><p>回答：试试看就知道了。如果你试过，你就知道了答案，就不用浪费我的时间了。</p><p><a id="q5"></a></p><blockquote><p>问题：我的{程序&#x2F;设定&#x2F;SQL 语句}没有用</p></blockquote><p>回答：这不算是问题吧，我对要我问你二十个问题才找得出你真正问题的问题没兴趣 —— 我有更有意思的事要做呢。在看到这类问题的时候，我的反应通常不外如下三种</p><ul><li>你还有什么要补充的吗？</li><li>真糟糕，希望你能搞定。</li><li>这关我屁事？</li></ul><p><a id="q6"></a></p><blockquote><p>问题：我的 Windows 电脑有问题，你能帮我吗？</p></blockquote><p>回答：能啊，扔掉微软的垃圾，换个像 Linux 或 BSD 的开源操作系统吧。</p><p>注意：如果程序有官方版 Windows 或者与 Windows 有互动（如 Samba），你<strong>可以</strong>问与 Windows 相关的问题，只是别对问题是由 Windows 操作系统而不是程序本身造成的回复感到惊讶， 因为 Windows 一般来说实在太烂，这种说法通常都是对的。</p><p><a id="q7"></a></p><blockquote><p>问题：我的程序不会动了，我认为系统工具 X 有问题</p></blockquote><p>回答：你完全有可能是第一个注意到被成千上万用户反复使用的系统调用与函数库文件有明显缺陷的人，更有可能的是你完全没有根据。不同凡响的说法需要不同凡响的证据，当你这样声称时，你必须有清楚而详尽的缺陷说明文件作后盾。</p><p><a id="q8"></a></p><blockquote><p>问题：我在安装 Linux（或者 X ）时有问题，你能帮我吗？</p></blockquote><p>回答：不能，我只有亲自在你的电脑上动手才能找到毛病。还是去找你当地的 Linux 使用群组者寻求实际的指导吧（你能在<a href="http://www.linux.org/groups/index.html">这儿</a>找到用户群组的清单）。</p><p>注意：如果安装问题与某 Linux 的发行版有关，在它的邮件列表、论坛或本地用户群组中提问也许是恰当的。此时，应描述问题的准确细节。在此之前，先用 <code>Linux</code> 和<strong>所有</strong>被怀疑的硬件作关键词仔细搜索。</p><p><a id="q9"></a></p><blockquote><p>问题：我怎么才能破解 root 帐号&#x2F;窃取 OP 特权&#x2F;读别人的邮件呢？</p></blockquote><p>回答：想要这样做，说明了你是个卑鄙小人；想找个黑客帮你，说明你是个白痴！</p><h2 id="好问题与蠢问题"><a href="#好问题与蠢问题" class="headerlink" title="好问题与蠢问题"></a>好问题与蠢问题</h2><p>最后，我将透过举一些例子，来说明怎样聪明的提问；同一个问题的两种问法被放在一起，一种是愚蠢的，另一种才是明智的。</p><p><strong>蠢问题</strong>：</p><blockquote><p>我可以在哪儿找到关于 Foonly Flurbamatic 的资料？</p></blockquote><p>这种问法无非想得到 <a href="#RTFM">STFW</a> 这样的回答。</p><p><strong>聪明问题</strong>：</p><blockquote><p>我用 Google 搜索过 “Foonly Flurbamatic 2600”，但是没找到有用的结果。谁知道上哪儿去找对这种设备编程的资料？</p></blockquote><p>这个问题已经 STFW 过了，看起来他真的遇到了麻烦。</p><p><strong>蠢问题</strong>：</p><blockquote><p>我从 foo 项目找来的源码没法编译。它怎么这么烂？</p></blockquote><p>他觉得都是别人的错，这个傲慢自大的提问者。</p><p><strong>聪明问题</strong>：</p><blockquote><p>foo 项目代码在 Nulix 6.2 版下无法编译通过。我读过了 FAQ，但里面没有提到跟 Nulix 有关的问题。这是我编译过程的记录，我有什么做的不对的地方吗？</p></blockquote><p>提问者已经指明了环境，也读过了 FAQ，还列出了错误，并且他没有把问题的责任推到别人头上，他的问题值得被关注。</p><p><strong>蠢问题</strong>：</p><blockquote><p>我的主机板有问题了，谁来帮我？</p></blockquote><p>某黑客对这类问题的回答通常是：<code>好的，还要帮你拍拍背和换尿布吗？</code>，然后按下删除键。</p><p><strong>聪明问题</strong>：</p><blockquote><p>我在 S2464 主机板上试过了 X 、 Y 和 Z ，但没什么作用，我又试了 A 、 B 和 C 。请注意当我尝试 C 时的奇怪现象。显然 florbish 正在 grommicking，但结果出人意料。通常在 Athlon MP 主机板上引起 grommicking 的原因是什么？有谁知道接下来我该做些什么测试才能找出问题？</p></blockquote><p>这个家伙，从另一个角度来看，值得去回答他。他表现出了解决问题的能力，而不是坐等天上掉答案。</p><p>在最后一个问题中，注意<code>告诉我答案</code>和<code>给我启示，指出我还应该做什么诊断工作</code>之间微妙而又重要的区别。</p><p>事实上，后一个问题源自于 2001 年 8 月在 Linux 内核邮件列表（lkml）上的一个真实的提问。我（Eric）就是那个提出问题的人。我在 Tyan S2464 主板上观察到了这种无法解释的锁定现象，列表成员们提供了解决这一问题的重要信息。</p><p>通过我的提问方法，我给了别人可以咀嚼玩味的东西；我设法让人们很容易参与并且被吸引进来。我显示了自己具备和他们同等的能力，并邀请他们与我共同探讨。通过告诉他们我所走过的弯路，以避免他们再浪费时间，我也表明了对他们宝贵时间的尊重。</p><p>事后，当我向每个人表示感谢，并且赞赏这次良好的讨论经历的时候，一个 Linux 内核邮件列表的成员表示，他觉得我的问题得到解决并非由于我是这个列表中的<strong>名</strong>人，而是因为我用了正确的方式来提问。</p><p>黑客从某种角度来说是拥有丰富知识但缺乏人情味的家伙；我相信他是对的，如果我<strong>像</strong>个乞讨者那样提问，不论我是谁，一定会惹恼某些人或者被他们忽视。他建议我记下这件事，这直接导致了本指南的出现。</p><h2 id="如果得不到回答"><a href="#如果得不到回答" class="headerlink" title="如果得不到回答"></a>如果得不到回答</h2><p>如果仍得不到回答，请不要以为我们觉得无法帮助你。有时只是看到你问题的人不知道答案罢了。没有回应不代表你被忽视，虽然不可否认这种差别很难区分。</p><p>总的来说，简单地重复张贴问题是个很糟的点子。这将被视为无意义的喧闹。有点耐心，知道你问题答案的人可能生活在不同的时区，可能正在睡觉，也有可能你的问题一开始就没有组织好。</p><p>你可以通过其他渠道获得帮助，这些渠道通常更适合初学者的需要。</p><p>有许多网上的以及本地的用户群组，由热情的软件爱好者（即使他们可能从没亲自写过任何软件）组成。通常人们组建这样的团体来互相帮助并帮助新手。</p><p>另外，你可以向很多商业公司寻求帮助，不论公司大还是小。别为要付费才能获得帮助而感到沮丧！毕竟，假使你的汽车发动机汽缸密封圈爆掉了 —— 完全可能如此 —— 你还得把它送到修车铺，并且为维修付费。就算软件没花费你一分钱，你也不能强求技术支持总是免费的。</p><p>对像是 Linux 这种大众化的软件，每个开发者至少会对应到上万名用户。根本不可能由一个人来处理来自上万名用户的求助电话。要知道，即使你要为这些协助付费，和你所购买的同类软件相比，你所付出的也是微不足道的（通常封闭源代码软件的技术支持费用比开源软件的要高得多，且内容也没那么丰富）。</p><h2 id="如何更好地回答问题"><a href="#如何更好地回答问题" class="headerlink" title="如何更好地回答问题"></a>如何更好地回答问题</h2><p><strong>态度和善一点。</strong> 问题带来的压力常使人显得无礼或愚蠢，其实并不是这样。</p><p><strong>对初犯者私下回复。</strong> 对那些坦诚犯错之人没有必要当众羞辱，一个真正的新手也许连怎么搜索或在哪找常见问题都不知道。</p><p><strong>如果你不确定，一定要说出来！</strong> 一个听起来权威的错误回复比没有还要糟，别因为听起来像个专家很好玩，就给别人乱指路。要谦虚和诚实，给提问者与同行都树个好榜样。</p><p><strong>如果帮不了忙，也别妨碍他。</strong> 不要在实际步骤上开玩笑，那样也许会毁了提问者的设置 —— 有些可怜的呆瓜会把它当成真的指令。</p><p><strong>试探性的反问以引出更多的细节。</strong> 如果你做得好，提问者可以学到点东西 —— 你也可以。试试将蠢问题转变成好问题，别忘了我们都曾是新手。</p><p>尽管对那些懒虫抱怨一声 RTFM 是正当的，但能给出文档的链接（即使只是建议个 Google 搜索关键词）会更好。</p><p><strong>如果你决定回答，就请给出好的答案。</strong> 当别人正在用错误的工具或方法时别建议笨拙的权宜之计（workaround），应推荐更好的工具，重新界定问题。</p><p><strong>正面地回答问题！</strong> 如果这个提问者已经很深入的研究而且也表明已经试过 X 、 Y 、 Z 、 A 、 B 、 C 但没得到结果，回答 <code>试试看 A 或是 B</code> 或者 <code>试试 X 、 Y 、 Z 、 A 、 B 、 C</code> 并附上一个链接一点用都没有。</p><p><strong>帮助你的社区从问题中学习。</strong> 当回复一个好问题时，问问自己<code>如何修改相关文件或常见问题文件以免再次解答同样的问题？</code>，接着再向文件维护者发一份补丁。</p><p>如果你在研究一番后才作出了回答，<strong>展现你的技巧而不是直接端出结果</strong>。毕竟<code>授人以鱼不如授人以渔</code>。</p><h2 id="相关资源"><a href="#相关资源" class="headerlink" title="相关资源"></a>相关资源</h2><p>如果你需要个人电脑、Unix 系统和网络如何运作的基础知识，参阅 <a href="http://en.tldp.org/HOWTO/Unix-and-Internet-Fundamentals-HOWTO/">Unix 系统和网络基本原理</a>。</p><p>当你发布软件或补丁时，试着按<a href="http://en.tldp.org/HOWTO/Software-Release-Practice-HOWTO/index.html">软件发布实践</a>操作。</p><h2 id="鸣谢"><a href="#鸣谢" class="headerlink" title="鸣谢"></a>鸣谢</h2><p>Evelyn Mitchel 贡献了一些愚蠢问题例子并启发了编写<code>如何更好地回答问题</code>这一节， Mikhail Ramendik 贡献了一些特别有价值的建议和改进。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>学习工作区</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>转载</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我耕耘</title>
    <link href="/2023/06/24/Gucheng-1/"/>
    <url>/2023/06/24/Gucheng-1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><blockquote><p>我耕耘<br>浅浅的诗行<br>延展着<br>像大西北荒地中<br>模糊的田垄<br>风太大了，风<br>在我的身后<br>一片灰砾<br>染黄了雪白的云层<br>我播下了心<br>它会萌芽吗？<br>会，完全可能<br>在我和道路消失之后<br>将有几片绿叶<br>在荒地中醒来<br>在暴烈的晴空下<br>代表美<br>代表生命<br>——顾城《我耕耘》</p></blockquote><p>我就想慢慢地播种，慢慢地耕耘</p><p>我相信，</p><p>沐浴着阳光之爱的种子，</p><p>在夏天，</p><p>就会变成一朵玫瑰。　　</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>日常碎碎谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>关于我</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>无条件-陈奕迅</title>
    <link href="/2023/06/23/Unconditional/"/>
    <url>/2023/06/23/Unconditional/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><div style="position: relative; width: 100%; height: 0; padding-bottom: 75%;">    <iframe src="//player.bilibili.com/player.html?bvid=BV1xc411N7mT"  scrolling="no" border="0" frameborder="no" framespacing="0" allowfullscreen="true" style="position: absolute; width: 100%; height: 100%; left: 0; top: 0;"></iframe></div></br><p><em>外链歌曲因为各种各样的问题难以实现在文章播放器里播放，索性一些歌曲就用插入B站视频的方式来实现歌曲的插入，特此注明。</em></p><p><em>那么以后分享B站视频也就成了可能(⺣◡⺣)</em></p><blockquote><p>你 何以始终不说话<br></br><br>尽管讲出不快吧<br></br><br>事与冀盼有落差<br>请不必惊怕<br></br><br>我 仍然会冷静聆听<br>仍然紧守于身边<br>与你进退也共鸣<br>时日会蔓延再蔓延<br>某些不可改变的改变<br>与一些不要发现的发现<br>就这么放大了缺点<br>来让我问谁可决定<br>那些东西叫作完美至善<br>我只懂得 爱你在每天<br></br><br>当潮流爱新鲜<br>当旁人爱标签<br>幸得伴着你我<br>是窝心的自然<br>当闲言再尖酸<br>给他妒忌多点<br>因世上的至爱<br>是不计较条件<br></br><br>谁又可清楚看见<br></br><br>美 难免总有些缺憾<br></br><br>若果不甘心去问<br>问到最尾叫内心<br>也长出裂痕<br>笑 何妨与你又重温<br>仍然我说我庆幸<br>你永远胜过别人<br>期待美没完爱没完<br>放开不必打算的打算<br>作一些可以约定的约定<br>就抱紧以后每一天<br>来让我定然都发现<br>我有很多未达完美事情<br>我只懂得 再努力每天<br></br><br>当潮流爱新鲜<br>当旁人爱标签<br>幸得伴着你我<br>是窝心的自然<br></br><br>当闲言再尖酸<br>给他妒忌多点<br>因世上的至爱<br>是不计较条件<br>谁又可清楚看见</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>那些歌儿</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>关于我</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>端午安康</title>
    <link href="/2023/06/22/23DragonBoatFestival/"/>
    <url>/2023/06/22/23DragonBoatFestival/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><p>见字如晤，祝端午安康。</p><p>早上和室友一起约去看龙舟，原以为时间段是六点半到八点，七点多赶过去还能看个尾场，却只看到攒动的人头、延绵的江边护栏、两岸轻轻笼着的薄雾。</p><p>至于龙舟，站在护栏外望着蒙蒙的江面，脑袋里想象着有鼓声和呐喊声吧。</p><p>回去的地铁上，刷到一个好玩的问题，问“如何向孩子解释「端午安康」和「端午快乐」两者的区别？”</p><p>安康这个说法，印象中也是最近几年才悄然出现的，跟着“万事胜意、万喜万般宜”等等一众词儿成了大家相互不落俗套的问候祝福语。</p><p>知乎现在成了抖机灵乎了，有个几千赞的讲了个地狱笑话：</p><blockquote><p>“不能说端午快乐，只能说端午安康。你不知道端午那天屈原死了吗？！”</p></blockquote><blockquote><p>“我是陕西人，屈原就是我祖辈老秦人破楚都才死的。一统天下很快乐啊。”</p></blockquote><p>真是不仅地狱还地域啊。</p><p>“既莫足与为美政兮，吾将从彭咸之所居。”</p><p>屈原在《离骚》中，做了自己的安排。据传彭咸是殷朝贤大夫，谏君不听，投水身亡。对屈原来说，彭咸是他一心要效仿的先驱。五月初五的投江并非一时兴起。传说屈原抱石投江后，沿江百姓纷纷引舟竞渡前去打捞，沿水招魂，并将粽子投入江中，以免鱼虾蚕食他的身体。因此才有了端午节赛龙舟和吃粽子的传统。</p><p>但是又有人说了，如果不想让鱼虾蚕食屈原的身体，为什么我们吃了用来喂鱼虾的粽子，而不是去吃鱼虾？</p><p>这一观点摆在这里供君一笑，不再做太多评论。</p><p>关于端午节的起源，还有多种说法。要跟人搭上关系的话，备选人物有伍子胥、曹娥、介子推、陈临、勾践等。名单好长。</p><p><em>在这里引用《One·一个》6月22日日推文章《端午节敬请快乐》中关于介绍端午节起源的内容，特此说明</em></p><blockquote><p>虽然和屈原一样，伍子胥也是悲情人物，但他悲情的方向和屈原完全不同。他的理想和抱负是实现过的。</p></blockquote><blockquote><p>伍子胥性情刚烈，有仇必报。这一点，从他掘了楚平王的墓，鞭尸三百以泄杀父杀兄之愤可见一斑。这样性格的人，被听信了小人谗言的吴王夫差赐死，含冤死前放狠话、整狠活就不足为怪了——他要家人在他死后把他眼睛挖出来挂在东城门上，他要亲眼看着越国军队灭掉吴国。</p></blockquote><blockquote><p>这夫差能忍？忍不了，于是下令把他尸首用皮革口袋装了，五月初五这天抛进了钱塘江中。</p></blockquote><blockquote><p>这个事情后续放现在那是典型的爽剧模式：吴国后来果然如伍子胥所预言的那样被越王勾践灭掉。传说夫差羞于在阴间见到伍子胥，用白布蒙住双眼后才举剑自尽。</p></blockquote><blockquote><p>传说伍子胥被沉江后，尸首却不沉没，而是“随流扬波，依潮来往，荡激崩岸”。当地百姓以为他显灵，尊他为“涛神”“波神”“伍神”。每逢五月初五，百姓合力划船，逆流而上，迎接“伍神”。</p></blockquote><blockquote><p>而曹娥的故事，跟伍子胥有关系。</p></blockquote><blockquote><p>曹娥的父亲曹盱是巫祝，也就是搞占卜和祭祀的巫师。五月初五迎伍神这天，曹盱在祭祀活动中溺于舜江，不见尸首。十四岁的曹娥沿江哭嚎，昼夜不绝声。十七天后，她也投江了。</p></blockquote><blockquote><p>百善孝为先，曹娥这孝感天地的故事被写进了《后汉书·列女传》。人们感怀曹娥对父亲的孝心，把舜江更名为曹娥江。</p></blockquote><blockquote><p>传说曹娥投江五天后，父女二人的尸首浮出水面。女儿怀中抱着她的父亲。我猜这个后续和伍子胥被称为“伍神”的传说一样，更多表达的是一种人心所向的寄望。</p></blockquote><blockquote><p>曹娥不如屈原和伍子胥出名，伍子胥的悲剧又不如屈原来得那么憋闷彻底。但总的来说都是悲剧。不像《白蛇传》这种神话故事，许仙死了，白素贞可以法力通天救他回来。即便不能相见，念想在，希望就在，悲剧也就没那么悲了。屈原、伍子胥和曹娥不是神话故事里的人，真实的人死了就是死了，世人再舍不得，死而复生这种事绝无可能发生。所以悲剧就只能是彻头彻尾的悲剧。</p></blockquote><blockquote><p>但无论是屈原、伍子胥还是曹娥，他们故事的后半段基本都附着了一些人们的想象进去。想象当时的民众会被屈原的爱国情怀感动，想象死掉的伍子胥依然不减枭雄本色，想象曹娥在水底找到了父亲的尸体，父女团聚。而端午节跟他们扯上关系，大都是因为这后半段的想象。</p></blockquote><blockquote><p>近几年有人提议，端午节不能说端午快乐，要说端午安康。原因是既然为纪念屈原，说快乐，就显得不大得体。然而纪念人物说，只是端午来源的众多说法中的一种。</p></blockquote><blockquote><p>端午节的来历，官方说法是，源于自然天象崇拜，由上古时代祭龙演变而来（百度百科）。</p></blockquote><blockquote><p>说自然天象崇拜也有据可依。除开吃粽子和赛龙舟，端午节还有佩戴香包、门上插艾草的习俗。古有俗语“清明插柳，端午插艾”。另外，就像许仙给酒里加雄黄一样，在我们老家汉中也有端午节吃煮大蒜以祛病祛邪气的习俗。</p></blockquote><blockquote><p>这些风俗，都跟驱邪避毒有关。《诗经·国风·豳风·七月》里写“五月螽斯动股，六月莎鸡振翅，七月在野，八月在宇，九月在户，十月蟋蟀入我床下”，就是说农历五月起，时令到，蛰伏良久的虫子们开始出动了。百虫既醒，人们当然要相应作出一些防范措施。</p></blockquote><blockquote><p>另有闻一多曾写文章（《端午考》《端午节的历史教育》）提出，端午节是古百越族举行龙图腾崇拜活动的节日，仪式中，粽子投入江河水里祭祀龙神，而竞渡则用龙舟。当时龙是吴越民族的图腾，后来演化成全民族的图腾崇拜，端午节也顺势被推广开来。</p></blockquote><blockquote><p>还有一种说法认为端午节起源于“恶月恶日”（张心勤《端午节非因屈原考》）。汉代北方古人认为五月五日是“恶月、恶日”，且有“不举五月子”之俗，即五月五日所生的婴儿无论是男或是女都不能抚养成人，一旦抚养则男害父、女害母。甚至出现了“五月到官，至免不迁”，“五月盖屋，令人头秃”等说法。</p></blockquote><blockquote><p>学者们考据起来很疯狂，范围甚至不仅仅局限于端午节是不是为了纪念屈原，就连屈原这个人物是不是存在也被质疑。而质疑的依据是，屈原如此流光溢彩的人物，在汉代司马迁的《史记》之前，却没有任何相关记载，这很不合逻辑。</p></blockquote><blockquote><p>看到这个质疑，我内心是崩溃的。不敢深究。深究下去万一是真的，我该不快乐了。如果屈原不存在，那我读的《离骚》《天问》《招魂》《九歌》，小学生都会背的“路漫漫其修远兮，吾将上下而求索”，都是谁写的？</p></blockquote><blockquote><p>不过，中华文明历史悠久，文化上，书面记载又经历过焚书坑儒的断代，越久远的历史考证起来越困难，只能靠学者专家们凭借他们对历史的深耕、挖掘，尽可能地还原。很多如今我们认为是常识的历史知识，深究起来实际上都别有洞天。众说纷纭，难免的。</p></blockquote><blockquote><p>对我们普通人来说，真相往往不在于考据，而在于相信的意愿。当今社畜，也没有太多精力关心这些，能放假的节日就是好节日、值得高兴的节日。毕竟在各种压力和“卷”之下，放假是为数不多能让上班族们感受到快乐的事。</p></blockquote><blockquote><p>且不说现如今，即便古代，许仙的药铺端午节不也放了半天假，电视屏幕里，老板伙计个个乐得见眉不见眼。发展到今天，放假了不让说快乐。不是明摆着要求大家口是心非？</p></blockquote><p>对于端午的记忆，除了吃粽子外，好像还真没有什么特别能说道的。我觉得端午起源于南方是有一些道理的，有河才能划龙舟，有米才能包粽子。甚至都不如东北的节日氛围浓厚，去年导员拉着一长串红红绿绿的纸葫芦，今年走在大街上，到处都是卖五彩绳和各种配饰的小商贩，昨天拉着朋友没让买，今天心里见到总是酸酸的，好像买点也没什么过意不去。</p><blockquote><p>小时候端午节不放假。不放假却不影响节日气氛。甚至那时候的端午节比现在氛围还要浓一些。天气刚有热的迹象，女同学们便攒了五彩丝线绑在手腕上。五月初五只是一天，这五彩丝线一绑，至少半个月。我也不懂手腕上绑五彩丝线什么讲究，只觉得好看，也跟风买了各色的线攒成一股系上。</p></blockquote><blockquote><p>除了五彩线，还有各种式样的香包。香包通常是长辈们送的。端午前后很长一段时间里，空气中都是香包散发出来的药香气。端午节是所有传统佳节里“味道”最浓的，也是唯一一个在夏天的节日。树木成荫，瓜果成熟，天气逐渐炎热，裹在身上束缚手脚的衣物变少，人也分外精神起来。</p></blockquote><blockquote><p>除了粽子，关中人还有端午节吃糖糕的习惯。</p></blockquote><blockquote><p>小时候我爸妈开饭馆，到端午这天，饭馆里其他小吃只是象征性地准备些，主要精力都放在糖糕上。凌晨起来搅面，备糖馅，天没亮就起火，架油锅开始炸。即便如此，到七八点钟我去上学的时候，摆放糖糕的架子上依然是空的——炸的速度赶不上卖的速度。队伍长长的一溜顺路边排着，爸妈带领着店里的主力干将们，站在大炉子和油锅旁，汗流浃背，有说有笑。揉面的揉面，包的包，炸的炸。油锅里也格外热闹，“滋啦啦滋啦啦”地响。</p></blockquote><blockquote><p>有的顾客急性子，指挥负责炸糖糕的人：“这个能翻了，快，快，不然那面该炸焦了。”</p></blockquote><blockquote><p>被指挥的人不时侧下脸，把汗水在脖子上挂的毛巾上蹭一下，笑呵呵应付：“我心里有数，都能翻到，保证不会让你吃到焦的。”</p></blockquote><blockquote><p>刚炸的糖糕要在铁架子上稍稍滤了油才拿纸包了放在塑料袋里卖给顾客。有人拿到糖糕，顾不上烫，左右吹吹，一口咬下去，咬得酥皮“咔嚓”地响，引得排在后面的人直张望。</p></blockquote><blockquote><p>虽然糖糕热的时候最好吃，但酥皮里裹的糖馅被高温炸化了，吃太急的话，难免烫到嘴。我每每看到急不可耐的人，都替他们捏把汗。但大家似乎都吃得挺有经验，没听说谁被烫伤过。</p></blockquote><blockquote><p>也有恰好赶上周末的端午节。这种时候我也会被派上用场——负责收钱。买糖糕的队伍里有班上同学的家长。爸妈一边忙着，一边跟人家寒暄。我爸好客好面子，人家拿到糖糕要给钱，他就笑着嚷：“不用不用。”对方会说：“你们开门做生意的，不收钱像什么话。”大人们还兀自客气着，钱已经被我接过来握在手里了。</p></blockquote><blockquote><p>我爸过后教育我：“谁的钱你都收，以后班上还有同学跟你玩儿？”我回嘴：“我朋友多得很呢。”这是真的。即便是关系好的同学来我家饭馆吃饭，我也收钱。大家都觉得理所当然，从没因为这个影响过关系。</p></blockquote><blockquote><p>买糖糕的队伍里也有我老师。这种时候，出于对我的了解，我爸会一边跟老师客气，一边走过来打我蠢蠢欲动着要伸出去的手。老师瞅着空隙，把钱塞我怀里，转身就走。我小学时期的老师是跟班走的，不光爸妈认识，店里的伙计们也都认识。平时人少的时候老师来买饭，钱拿手里互相推让一会儿，老师就连钱带人被推了出去。但端午节这天毕竟那么多人看着，老师要维护老师的体面。</p></blockquote><blockquote><p>我那时也就十岁左右，站在油锅旁收钱，有熟客就跟大人开玩笑：“你们这是雇佣童工呀。”爸妈对我的工作态度和能力很满意，带点骄傲地回他们：“你别看我们这个童工，定个正经劳力呢。”</p></blockquote><blockquote><p>糖糕卖到十点多，基本就没大有顾客了。大家撤油锅，封炉子，洗涮规整炸糖糕用过的各样物什。我妈煮一锅蒜和鸡蛋摆桌上让大家吃，我特别讨厌吃这个，但为了辟邪虫，爱吃不爱吃都得吃两口。</p></blockquote><blockquote><p>这天大多数人下午都会回家吃饭，饭馆后半日生意很淡，相当于停业。我们自己也恰好过个节。粽子通常是买的。这天也会比平时多炒好几个菜。大家从凌晨忙到半晌午，到吃饭时终于可以歇下来，围成一桌坐下，会不会喝酒的都要喝两口黄酒，驱邪嘛。我是小学生，按说不该喝酒，但也得喝。</p></blockquote><blockquote><p>在喝酒这件事上，我父母管得可以说是格外粗放。夏天的傍晚我爸有时吃烤肉喝扎啤。只要我在，他总会分我一把烤肉，再拿个小碗给我倒上一点啤酒。肉我是很爱吃的。酒，一开始喝不惯，后来竟逐渐咂摸出味道来。但夏天嘛，也并没有想象中那么长。</p></blockquote><blockquote><p>那么早就喝酒，我却从没真正喜欢过喝酒，尤其是啤酒。我爸去世很多年之后再回想，那时候我渐渐咂摸着喜欢上的，不是酒的味道，是和他对坐在我家饭馆门前，边下跳棋边吃肉喝酒的惬意。</p></blockquote><blockquote><p>所以夏天，对我来说，多长都显得短。尤其在回忆里。</p></blockquote><blockquote><p>在几个传统节日里，我最喜欢的是端午。原因说来简单，因为小时候的记忆。</p></blockquote><blockquote><p>记忆里的这天有忙碌，有劳顿，有丰收，也有休闲、犒劳，以及节日的仪式。最重要的是，有快乐。似乎所有和人生“付出就有回报”相关的积极面，都在端午节这一天里包含着。</p></blockquote><blockquote><p>然而快乐是易逝的情绪。越长大，快乐越稀缺，它逐渐演变成一种能力——在疲惫的生活中拨开缝隙，拥有片刻喘息。这片刻喘息，是漫长人生的支撑。因而“祝你快乐”绝对是一个充满善意和能量的祝福。我才不要被那些宏大的提倡缚住手脚，该让快乐到达的时候嘴里打着绊子说，端午节……安康。我要说，端午节快乐。敬请快乐！</p></blockquote><p>看别人的记忆总是觉得生活气满满。让我想起小时跟着爷爷奶奶到集上去，那时候买的油炸糖糕的味道。</p><p>我是不想纠结于安康或是快乐的。</p><p>祝大家又安康又快乐，又平安又吉祥。</p><p>喜欢吃甜粽子的，就在今天给日子加点甜味儿；喜欢咸粽子的，那就在今天多品咂品咂咸味儿带给味蕾的复合感觉吧。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>日常碎碎谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>关于我</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>夏天一定会来</title>
    <link href="/2023/06/10/Summer%20will%20surely%20come/"/>
    <url>/2023/06/10/Summer%20will%20surely%20come/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><blockquote><p>能够在这世间活着，已经是莫大幸运的事情了，怎敢乞求那有所希冀的爱？</p></blockquote><p>　　可能是最近太累了，但是把精力都放在一件事情上，想法却变得越来越简单。现在正在偿还的，是把事情搁置，换取自己独自享受酸甜味道的代价。  </p><p>　　高考的日子，早上在宿舍电梯遇到了锦城，他每年高考的时候都去附近的高中加入或相送或等待的人群，或观察，或感慨。</p><p>　　让我想起了大一在校门口碰见他正要去看高考往外走，那时的我。</p><p>　　因为高中是寄宿学校，高考也在自己学校的关系，我对交换考场，去到陌生环境参加十分重要考试的感觉没有概念。看高考考场对于高中的我来说，就是回到了高一高二的教室。我的家那时候离高中很远，家里又没有车，考完一门放下东西我就就跑着去抢教学楼下的插卡电话，让电话那头的父母安心，让我自己安心。我大抵是越考越轻松的那种类型吧，数学，物理，虽然这两科是越考感觉越砸的事实，我以“考完xx就考不上某某大学啦”给父亲开玩笑，给自己开玩笑。</p><p>　　虽然隔壁班在那里一小堆一小堆对答案的声音传到我的耳朵里，让我反应过来物理第一道选择题就选错了，我的睡眠依旧没有收到影响，三天的高考，我近乎寡言，心砰砰着走进考场，砰砰着跑去打电话，砰砰着躺在床上眨眨眼睛，没有意识的睡着，砰砰。</p><p>　　也怪老师们组织的模拟考试太真实了，全采用的跟高考一样的试卷，一样的答题卡，一样的考号和条形码，甚至设法在高考前一晚让我们在自己考场坐了一小会儿。语文写到作文我才意识到，我x，这回可是真高考了，这字儿也写飞了，这作文也哐哐划。</p><p>　　然而实际上整个过程都非常沉浸，除了数学最后的大题第二问都没解出来，物理最后十二分的两个大题一点思路没有草草写了一两行，抓耳挠腮、审问自己、无限懊悔、直接绝望的时候，我经历着后悔到释然的度日如年。看看同学前面左右奋笔疾书，看看讲台上老师高度敏感四处审视，我近乎放弃了思考，把前面写完的题看了又看，放下笔开始考虑自己高考的后果和未来。</p><p>　　高考成绩不必多提，物理数学拿了历史最低，这些对于现在都不甚重要。一个提前批如同老天爷替我抽了奖，让我来到不可能来到的学校。但是，我并没对这件事情做好准备。</p><p>　　大学的事情这里也不谈了吧，有机会的话想专门谈大学的事情，或者把大学的东西揉碎了混在一小堆文章里面。我觉得用『One·一个』App推文（见下）引言中的一句话来形容高中最后的日子很是恰当，</p><p>　　“<em>在废墟下熬过漫长时日的人，无法直面日光</em>”。</p><p>　　高考结束，从废墟中一跃而起，我只觉得被笼罩的阳光晒得赤裸裸，所见皆是光明，所想空空如也，无所适从，不知去做些什么。<br>　　<br>    这部分原于六月八日课上摸鱼完成初稿，因这段时间在忙碌其他事情，现在（10号凌晨）才更新在博客上，草草写了结尾。</p><pre><code class="hljs">原本是想写一小段作为在博客上引录『One·一个』App于六月八日更新的文章《夏天一定会来》的引言，不知不觉洋洋洒洒写了千字之余。几天后虽然已经有了时间可以完成后面的部分，但是话头和兴致都丢在了那时那刻，再怎么追忆也没有向下写的感觉，干脆作罢。下面是六月八日原载于『One·一个』App上的文章，作者苏更生。</code></pre><blockquote><p>夏天一定会来</p></blockquote><blockquote><p>文&#x2F;苏更生</p></blockquote><blockquote><p>此刻我在盛夏里，天气预报说即将有一场阵雨。天色晴朗，雷阵雨或将在傍晚后到来。我从前以为我住的城市素来干旱，极少落雨，可是这两年我才发现不是这样。盛夏时分，阵雨时常光临，只是我很少外出而未察觉。那些夏天我在做什么呢，在办公楼里端坐，在楼道里发呆，在书桌前盯着屏幕，没有看窗外忽然来的雨。</p></blockquote><blockquote><p>有些漫长的事终于在这个夏天缓慢地结束了，我可以更多地走出门去，体察天气的变化，不想在阵雨来临的时间而没有看见它。人是需要喘口气的，在结束之后，我想大口大口地喘着气，但是我也依然担忧，未来是什么呢，我还是看不见。有时候我想，恐惧似乎也是正常的，它虽然让人难受，但是一种理性的情绪，只是我分不清的是恐惧的刻度。在刻度的哪一个位置是合理的，它有时漫无边际，让我走在全然的黑暗里。</p></blockquote><blockquote><p>我曾经以为我会永远待在这条黑暗的路上，甚至于黑暗建立了亲切又疲惫的关系，它让我恐惧，也让我熟悉，这使我觉得心安。但我还是小看了时间的力量，人是会好起来的，事情是会结束的，黑暗终将在某个时刻被光线渗入，我看到了一些光亮，只是此刻我不敢全力向亮光跑去，毕竟我在黑暗的路上已经待得太久，不能贸然离去，我担心我适应不了新的生活，原来待在黑暗里太久的人会对明亮和快乐也心生忧惧。<br><br/></p></blockquote><blockquote><p>时常有人对我说，不要如此优柔寡断，我想他们说的是对的，但是他们的正确并不一定适用于我。生活不是简单的正确或错误，每个人的人生都错综复杂，各条小路曲折通幽，没有适用于所有人的坦途。或许在这个夏天我们会开心，会有收获，或许是失落，只是人生实在太长了，时间很快就会向我们展示它的力量。这世上没有唯一的坦途，该快乐的时候快乐，伤心了也不要绝望，时间还长，人虽然渺小，但我们是唯一有能力对抗时间的动物，我们不能停止和改变时间，但我们可以在时间里改变自己。最终时间会向你证明，你终将得到，不管得到的是什么，一定会得到。</p></blockquote><blockquote><p>只有紧紧抓着信念，我们才能度过虚无。曾经有人问我，什么是最坏的，那种必定会摧毁人的东西，我想那就是虚无，在漫长的时间里找不到任何意义。人是无法在持久的虚无里健康又幸福，我们此刻就开始相信，才能在余生里不被不信打败。信是好的，它让我们谦逊，获得智慧，尊重真理。更重要的是，它揭示了世界在无序和有序之间，我们有事可做，我们有力可为。<br><br/></p></blockquote><blockquote><p>让这些大道理快停下，我们在这个夏天先快乐起来吧。我曾经跟许多人一样，觉得玩乐像是种罪过，不是呢，玩乐是动物的本性，是人的生理需求，我们渴望开心就和饿了就要吃饭一个道理。在这个夏天好好休息，开心玩耍，追逐快乐，让自己放松下来。走了那么长的路，是时候该休息了。</p></blockquote><blockquote><p>最近的每个晚上我都走出门去，不管是阵雨过后还是刮起大风，两边的树木唰唰作响，风拂过我的头发，莫名其妙地我就感觉到了快乐，原来我是这么容易快乐的人，可是在过去的时间里，我却对此毫无知觉，让自己低落了过久。还好，我也走到了这里。 </p></blockquote><blockquote><p>我往前看，还有一些期待，往回看没有任何后悔。我不好不坏地来到这个夏天，决定快乐起来。他们说人生无悔很无趣，我却不这么想，在任何我想拥有的瞬间，我都说出口，在需要我努力的时候我全力以赴，我得到了很多失败，但是唯独没有后悔。人生在世，尽力而为，不问结果。结果是时间的礼物，它或许会来，或许不会，我已经努力了，安心地休息和玩乐，这世界要给我的一定会给我，不给我的我就不去要了，我只是这么渺小的人，命运自有安排。想到这里，我真的安静下来，夏天轰轰烈烈地来了，希望这会成为我人生里最棒的一个夏天，我抱着这样的期待，快乐地等待。<br><br/></p></blockquote><blockquote><p>夏天一定会来。</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>日常碎碎谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>关于我</tag>
      
      <tag>文章</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>恋爱让我们变了模样</title>
    <link href="/2023/05/20/230520/"/>
    <url>/2023/05/20/230520/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script>        <div id="aplayer-DNCYAyGR" class="aplayer aplayer-tag-marker" style="margin-bottom: 20px;">            <pre class="aplayer-lrc-content"></pre>        </div>        <script>          var ap = new APlayer({            element: document.getElementById("aplayer-DNCYAyGR"),            narrow: false,            autoplay: false,            showlrc: false,            music: {              title: "LeBalcon",              author: "GérardPresgurvic",              url: "http://music.163.com/song/media/outer/url?id=1415613.mp3",              pic: "",              lrc: ""            }          });          window.aplayers || (window.aplayers = []);          window.aplayers.push(ap);        </script><p><em>我渴望能见你一面，</em><br><em>但请你记得，</em><br><em>我不会开口要求要见你。</em><br><em>这不是因为骄傲，</em><br><em>你知道我在你面前毫无骄傲可言，</em><br><em>而是因为，</em><br><em>唯有你也想见我的时候，</em><br><em>我们见面才有意义。</em></p><p>总是在为了讨好对方而改变自己，对，说的是我。</p><p>我总是听过看过无数的忠告，但是在自己的亲密关系中又常常“忘我地”使它成真。</p><p>我总是，过于兴奋？仿佛有说不完的话，散不完的步，写不尽的文字。总觉得书上那种美好的爱情，终于降临到自己身上了啊。可每每就是，书上那种美好真挚的感情，我却给弄丢了。</p><p>情况就如所选的歌一般，美好短暂而逝，重回孑然一身。</p><p>最终只落到自己与自己和解。</p><p>非要说的话，就是乱七八糟的情绪夹杂在一起让自己失衡了吧，理不出头绪，生不出力量，就站在原地，心里走过千山万水。</p><p><em>想要，就会患得患失，要么退缩，要么激进。</em></p><p>我只是一厢情愿的希望她想见我吧，并不是我想要见到她。</p><p>正如我并不是一厢情愿地希望想和她说说话，而是我希望她想和我说话。</p><p>不，不可能期待别人一厢情愿地想见到我。</p><p>那我就要向前进，向我想要见到的人向前进。</p><p>“我想我会做的越来越好，即使难免风尘仆仆的狼狈，依然保有那份不怯懦不贪图的纯粹。”</p><p><em>尾段改写摘引自知乎答主夜溟在问题‘人为什么会陷入「如果你不主动找我，就算我想跟你说话也不主动找你」的模式？’下的回答，在此标注致以谢意。</em></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>日常碎碎谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>关于我</tag>
      
      <tag>520特辑</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>请回答，2008</title>
    <link href="/2023/05/12/pleaseReply-2008/"/>
    <url>/2023/05/12/pleaseReply-2008/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><p><em>本文原载于「ONE · 一个」2023年5月12号的文章《请回答，2008》，作者唐冲</em><br></br><br>当年的地震，渐渐成为一串串数字，成为模糊的时代记忆。</p></br><p><strong>2008</strong></p><p>关于灾难的叙述中，我最喜欢的一句，是《我不知道该说什么，关于死亡还是爱情》里的：“当时我不知道自己有多爱他。”出自切尔诺贝利事件中已故消防员的遗孀之口。举重若轻，力透纸背。惨烈的灾难，人的爱与希望、遗憾与悲伤，岁月的平淡和平淡下的锋芒，都在这句轻轻的叙述里掀起重重的波澜。读到这句话时，我二十岁，汶川地震已经过去十一年。</p><p>我是没经历那个历史时刻的四川人。地震那年我九岁，在大连念小学。当天下午，老师叫我去趟办公室，赶到时，那里已经站好几个学生，不知所措。校领导面色凝重，等人齐，才说，你们老家出事了。我们面面相觑，并不理解他们的紧张。好在老家都不是重灾区，校领导让我们放学回家后给老家打电话，确认平安，第二天回来告诉老师。回到家，冷锅冷灶，母亲没像往常一样做好饭，我才意识到不对。进了房间，母亲正打着电话，眼眶湿润。见我回来，她说，给你外公外婆讲讲话。电视上正放着灾区画面，大地在颤抖，建筑像冰块一样融化，像小时候掀开蚂蚁窝一样，人密密麻麻地涌向空旷的地方，有人茫然伫立，有人跪在地上向天磕头。断壁残垣，满目烟尘。我愣住了。</p><p>外公在电话里讲，他听人说，山神爷在吃人。</p><p>幸好南充在川北，离地震带有些距离，震感相对不算强烈，老家一切平安。但老家的学校还是立即停了课，人们到镇上抢购蚊帐和帐篷，抓紧时间制作干粮，用一切能用的容器盛好饮用水，将住所转移到空旷的野外。我在电话这头，无法想象那种末日下的恐慌。</p><p>然后是捐款捐物，定向支援，不间断的新闻。彼时奥运将近，氛围浓厚，连学校的排球队都增加了训练时间，似乎所有人都在一种如梦似幻的兴奋中，地震像一盆冷水从头浇落，一个激灵，清醒过来。新闻版面迅速被地震事迹占领，庞大的死亡数字，救学生的老师，赴死的军人，哭泣的主持人，各地的志愿者，中国人的英雄主义总会在这种时刻爆发。那大概是千禧年以后中国人最齐心的一年了，排球队和我较着劲争首发的小胖子都在训练时安慰我。可我那时还太小，离家乡和“家乡”这个概念太遥远，还是感受不到那场灾难意味着什么。</p><p>直到震后第三周的升旗仪式，我看到几张眼神茫然的稚嫩面孔，怯怯地站在红旗下。他们是大连市支援地的儿童，家乡成了废墟，也或许失去了亲人，被政府安排到这里继续读书。校长说，大家以后要多照顾新同学。我们大声喊，好！他们无措地立在台上，又努力克制着，像犯了错，等待被惩罚的坏孩子。新闻里的苦难这时才在我眼里具象起来。</p><p>其中一位叫欢欢，我印象深刻，因为那时北京奥运的五个小人已经遍布在城市各个角落，中间那个满头火焰的就叫欢欢，我们当时叫它红孩儿。但这个欢欢不像红孩儿，更像红孩儿身后那些胆小的小妖怪。欢欢是女孩，和他们一样瘦小、质朴、毫不起眼。</p><p>异乡的温暖没能迅速融化这些孩子。他们起初礼貌地对待所有人，面对一起来学校的同伴时，才会露出放松的疲惫神态。但渐渐的，学校安排教育课，安排交友活动，他们也敞开了心扉，会上台讲灾区的事。欢欢不同，她从不放松，甚至和那些同伴也保持着距离，直白说，有些孤僻。吃饭，上课，总是独来独往，也不爱参与活动，像是顶着震区的阴霾，遮住了所有外界想给他们的光，以至于连同伴也不喜欢她。于是在同伴们渐渐融入学校时，欢欢也在对比之下，渐渐地远离了人群。</p><p>另一个孤僻的原因，是欢欢的迟钝。他们从小在乡下念书，那段日子也在努力适应城市生活。从中午的营养餐和各种品牌的酸奶，到奥运话题，科技见闻，他们总会有意无意地迎合，似乎想借此得到城里学生的尊重。比如谈到操场，有人会讲，虽然他们那里没有塑胶操场，但篮球架也是新的，比这里的还漂亮。但欢欢不讲。实在要问，她会如实说，我在村小，没见过篮球架。他们问村小是什么，欢欢说，两间平房，院子里种了桂花树，很漂亮，可惜房子被震垮了。她的同伴则会在这时有意无意地扯开话题，重新聊些城市里的事物，并悄悄传递起失望的眼神，似乎她很不懂事，没能维持他们的体面。欢欢便继续沉默。</p><p>那个年纪，我们都不懂该如何靠近这样的人。于是她愈发孤僻。</p><p>不久后，欢欢成了第一个离开的人。欢欢离开那天，我很巧地在办公室遇见她。老师大概已经劝说了很久，两人都沉默着，她一脸平静，反倒是老师有些动容。我放下作业，躲在门口的走廊偷偷听。老师劝她好好在这里读书，再等一等就能回去了。欢欢有口音，有些话我听不懂，只听见她重复地恳求，我想回家，谢谢老师，我想回家。那分明是大人的语气，镇定，坚决。把这些话带回教室时，我们都猜不到为什么。漂亮、干净、安全的城市和落后、危险、脏乱的灾区，明明是个很好做的选择题。但当天下午，欢欢就离开了学校。她走后，老师才讲，她父亲在老家失踪了。她只有她父亲。</p><p>失踪在那时候似乎是个很模糊的词，像欢欢一样不起眼。每天的新闻，父母都会为实时更新的遇难人数叹息，但对同样日渐增长的失踪人数却回以平静。我起初不理解，后来才知道，灾区的道路和信号都断了，失踪的人有一定概率只是联系不上，人在这时候应该保持希望，在确切的遇难数字面前，“失踪”这个词已经是万幸。可我想起欢欢的脸，始终无法把“失踪”和“幸运”联系起来。我想象着，她是怀着什么心情在异乡面对陌生的大人，镇定而坚决地说出想要回家，得需要多大的勇气。</p><p>一个读小学的女孩要回家寻找失踪的父亲。这是我对地震最深的记忆。</p><p>八月，奥运会来了。彼时灾后工作已经稳定，转到学校念书的灾区学生都陆续送了回去。于我而言，地震已经彻底结束了。似乎没人再提地震，就连新闻里也只讲，国难之后的奥运会，意义愈发重大。侧重点并不在地震，而是即将到来那场等待多年的全民狂欢。我不知道什么叫国难，只是还会偶尔想起欢欢和她那些同伴的脸。但不可避免地，新闻版面开始被那些振奋人心的成绩占领。大灾的伤痛后，人们需要正向的情绪，何况北京奥运意义重大。我也不例外。我从小就喜欢体育，八月一到，兴奋得睡不着觉，全然忘记了三个月前的种种。</p><p>开幕式后，我们一家去了北京。外地人到北京，首先去的自然是那几处本地人从不去的景点。长城、故宫、天坛、天安门，古都和首都的气韵的确让人惊叹。又正值奥运，各处插着小红旗的街道、城墙下游玩的外国人、穿着体面举止大方的有钱人、满街的车流与高楼，一派繁华气象。我和爸妈都是第一次到北京，几乎看花眼。但已经没有任何关于地震的影子了。</p><p>那几天玩得尽兴，直到离京路上，满目繁华渐行渐远，真实的世界渐渐浮现，我才从那种兴奋里清醒过来。那一趟回老家，是父母要离婚，意味着我不会再回北方，要去一个陌生的小镇开始新的人生，而我想象不到家庭破裂和陌生小镇的生活会是什么样子。于是心情随着窗外流逝的风景渐渐颓丧下来。到北京郊区时，我看到一队摇着小红旗的孩子，大概与我同龄，八九岁。他们戴着统一的帽子，神情喜悦，更多是紧张，身后的大人也穿着统一制服，印着“灾区旅行团”。大人正指挥他们过马路。他们听着哨声，松散地排成一列，规规矩矩地走过马路。行人侧目，车上的乘客也注视着，但无人说话。</p><p>我才忽然想起那些灾区来的朋友，想起了欢欢。不知道她有没有回家，有没有找到她爸爸，那座很漂亮的学校有没有修好。接着又想到那些新闻画面，我即将回去的遥远的故乡，那里还有无数需要重建的废墟，也还有无数像我们一样大的孩子。那一刻我忽然很共情。我比欢欢他们幸运一些，但我们的人生都一样，要重新开始了。可以后的路会是什么样呢？</p><p>那是辉煌的2008年。我隐隐约约地意识到，那场灾难也许才真正开始。</p></br><p><strong>2019</strong></p><p>二十岁那年，我在成都念书，的确再没回过北方。那年我真正开始写一些东西，满怀热情，因此很喜欢出去工作、社交，体验不同的生活，认识一些朋友。四川人交往，一定会聊到的话题，除了川菜和火锅，就是地震。因为四川几乎每年都会地震，成都的震感往往不强，但每一次都足够让人回想起2008年，继而开始讲起自己的故事。</p><p>认识小春，是因为一个微电影项目。我经老师推荐，以编剧身份参与。彼时我空有写作梦，没学过剧本写作，也没学过写作，甚至没有作品，但还是硬着头皮答应了，因此全程神经紧张。项目不大，甲方是国企，想拍一部关于集团建设的高速路的故事片，片长半小时。那段高速不长，汶川到马尔康，不到两百公里的路，从动工到通车，却用了五年半，其中大半时间用于研究、落地新技术，质量很稳。给我的时间只有七天，我向学校请了假，几乎住在公司，把甲方给的集团员工资料逐字逐句地看遍，有想法就立刻开剧本会，立刻写，立刻改。公司是摄制团队，基本都是八零后，经不住我这么熬，最后只剩下小春。</p><p>小春大我两岁，是摄像助理，拍摄时会单独负责一些机位，神经也很紧张，因为她也是头一回参与，既有热情，也怕搞砸。我们因为这种心照不宣的情绪亲近许多。其他人都回家了，我们守在公司，我查资料、写剧本，她打瞌睡、冲咖啡。我让她回去，她说，回去也是睡，这也是睡，我还能跟你讨论，你这人怎么不识好歹。我乐了，就没再提这个。时间越来越近，写了八版，但甲方第九个领导不太满意，只好继续熬。那种状态很容易卡壳，幸好小春会陪我聊聊天。自然而然地，我们聊到了关于那场地震的事。</p><p>我向她讲了北方，讲了欢欢和那群孩子，讲了奥运会，讲了我回南方。她听完却很好奇我后来的生活。于是我又讲了怎么打架，怎么打工，怎么混社会，怎么回学校。她说，离谱，现在看不出来啊。我说，成年人在外面不都一个样。她说，那你其实也算经历过地震。我说，什么意思？她说，你爸妈离婚，就是你的地震。当时不会疼，只是害怕，麻木。但很多年以后，也许会不止一次地在某个夜里忽然惊醒，就像余震。然后你可能会消沉，觉得人生不过如此，没有意义。这才是真正的废墟。真正的废墟不在满目疮痍里，而在岁月深处。是吧？</p><p>我听呆了。你学过心理？我问她。她说，没学过。但我是北川人。</p><p>北川县，汶川大地震中受灾最严重的县城之一，因为离震中不远，人口密集，地质环境脆弱，除强震外，余震、洪水、泥石流，均造成巨大伤亡。整座县城几乎都毁了。</p><p>小春说，我爷爷，我妈妈，都死了，我爸爸失踪了，嗯，像你讲的那个小女孩一样。我不知该说什么。小春说，当时我在学校，刚好上完厕所，运气好，没受伤。地震没多久，就开始下雨，余震又垮了几栋楼。我看见有人从废墟里爬出来，只剩一条胳膊，另一边冒着血，按不住，像烧开的水，直往外翻，他晃着晃着，想找另一条胳膊，没走几步就倒了。我居然一点都不怕。当时我想着，我妈，我爷爷，都在家，可能完了。我爸当时下乡，不晓得情况。可我一点都不怕。不知道为什么。</p><p>我沉默。小春又说，我爸妈关系不怎么好，隔几天就打架，没地震也要离婚。就是我爷爷，过了好几年，反应过来了，想起他心里就难受，总是梦见。但天灾人祸，只能认倒霉，没啥讲的。我问她，那你后来怎么长大的？她说，就这么长大啊。高中毕业，没考上大学，出来学过插花，学过化妆，后来接触拍摄，就学了摄影，之前一直拍平面。我只好说，挺好的。她忽然想起什么似的，有了精神，说，我想到个点，瞎说啊，你看行不行。你看过新闻没有，地震的时候，有个解放军敢死队，五千米高空，往灾区盲跳，跳伞之前都写好了遗书。当时的确这样。公路塌了，又有泥石流，救援队伍进不来。片子是不是可以靠一靠？</p><p>我被她点醒了。蜀道难，蜀道难，川西的路，不仅难修，意义也重，除了接西藏和发展经济，保证特殊情况时期的交通也是不能忽视的点。发挥空间很大。她看我的样子，问，有效果？我朝她竖拇指，说，快去睡觉吧。她笑，得意的样子。</p><p>那天晚上的剧本成了最后的定稿，甲方和导演都满意，离开前，我和小春加了微信，然后回学校睡了一整天。三个月后，片子参赛，拿了奖，彼时我正在另一家公司做另一部片子的剧本，收到消息，我转发给小春，说，都是你的功劳。她回，请我吃饭？带一个坏笑的表情。</p><p>我自然愿意。因为做那部片子，那段日子我看了不少非虚构作品，也包括书写切尔诺贝利事件中的那句使我触动许久的“当时我不知道自己有多爱他”，便有了做非虚构的想法。当年那场地震和西部都是很触动我的话题，本就想联系她聊聊。另一个原因是，她的经历总能让我想起那个沉默的欢欢。十二年了，欢欢会有什么样的人生呢。</p><p>小春选在她家楼下的大排档，离我学校不算远。以前工作时，她像很多摄像一样，穿工装裤和肥大的颜色硬派的衬衫，扎着马尾，干净利落，虽然也漂亮，但有股英气。那次吃饭，她却换了另一种风格，黑框眼镜，披落的黑色长发，不土气的碎花裙，很脱俗，我多看了好几眼，她走近来打招呼，我才认出是她。她租在老小区，独居，一室一厅，小区外很有烟火气。她说这些年一直住这里，她怕冷清，有时心情不好，出来在路边坐坐，看看路人，看看车流，心里会踏实点。我们点了小龙虾和烤鱼，她又要了两瓶啤酒。等菜时，她跳起来，说，等等我。她左顾右盼，横穿马路，像一只森林里的小鹿。我才看到对面有个推着小车卖花的阿姨。她买了一朵向日葵，围了一圈白黄的小花，朝我笑着挥了挥，又横穿回来。</p><p>小春把花小心翼翼地立在桌子上，说，很久没看到这个阿姨了，以前我经常买。我说，这不是几天就蔫了吗？她说，那起码也能开心几天。她眼里有由衷的喜悦。我没想到她生活里是这样的。菜上以后，小春似乎饿了，马上动了筷子。她吃鱼和小龙虾吃得很细致，脱刺，剥壳，沾汤汁，一丝不苟，像日本美食剧里的人物。看她认真吃，我也不好讲话，学着她的样子，认真吃起来，有点仪式感，味觉居然真的像灵敏了些。那顿饭吃得很香，吃完，盯着一桌残骸，我们都笑。小春这时才开了啤酒，倒一杯，挤眉弄眼地朝我晃晃。</p><p>于是聊到了那场地震。</p><p>北川的重建几乎算是那年所有灾区中最难的，因为北川老县城遭到了毁灭性的破坏，甚至无法在县城旧址重建，只能异地重建县城，旧址则成了全球最大的地震遗址。家没了，小春父亲也一直没消息，她只好当作孤儿，进了福利院。与此同时，奥运以后，时代加快了脚步，世博会，智能手机，电商平台，直播，短视频，网络的疆域愈发宽广，信息狂潮几乎吞没了所有人，不过十几年，时间却拉长得世纪般遥远。当年的地震，也渐渐成为一串串数字，成为模糊的时代记忆。媒体对灾后重建的追踪几乎集中在每年五月，但这些孩子从没被忘记。小春和她的同学，都是靠着社会资助长大的。她在福利院见过一位资助人，五十多岁的中年男人，满头白发。男人在西藏做生意，信教，据说他亲生儿子也死在零八年。他们叫他“陈爸爸”。三年前，陈爸爸死了。听说是自杀。讲到这里，她停顿一下，说，但你知道吗，佛教徒，不能自杀。</p><p>那就只有两种可能，他从未真正相信过神灵，或者某种痛苦战胜了信仰。</p><p>小春说，世界上有两种人，一种往前走，另一种边回头边往前走，和我们有关的，都是后者，都是活得艰难的人。除她以外，也有亲人失踪下落不明的。他们有意无意地靠近，结成同盟，却从不提地震，从不提藏在心底的那份让人绝望的希望。有个女生，初中和她同班，有一天忽然失踪了，学校，福利院，公安局，都在找，后来在永安镇乡下找到。带回学校第二天，那女生在课堂上呜呜地哭，谁劝都没用，那女生后来没再上过课。就那么疯了。她说。</p><p>我听得心惊，问她，你呢？小春看看我，似乎惊讶我会问这个，显出一丝不易察觉的落寞，但很快又消失了。她笑笑，说，我啊。她想了想，继续说，我高中毕业以后，谈过三个男朋友，都对我很好，但是都分手了，你晓得为啥吗？我说，为啥？小春说，因为我很懂。我说，懂什么？她说，我和他们在一起很快乐，我们都快乐，我不想让那种快乐消失，所以每一次快要更深入的时候，我就分手，是不是有点自私？我点点头。她说，分手我也难受啊，但无论是我还是他们，以后回想起来，都只有快乐，多好。我说，不应该想着走下去吗？小春笑。没有什么是永恒的，你明白吗？她说，一切都会消逝。</p><p>小春说，小时候我爸最喜欢看世界地图，能说出每一座地标，天安门，外滩，巴黎铁塔，自由女神像，世贸中心。他指着那两座大楼，说，飞机就这样撞上去，楼就断了。当时我不懂，后来看了那段视频，心里一紧，像是丢了什么，心里很空。后来巴黎圣母院起火，我看见新闻，也是那种感觉。北川以前很漂亮。我家楼下的院子，从左向右，能走四十步，花园里种着紫罗兰，我妈摘几朵，编好，给我戴，我拿去给我爷爷戴。小时候我觉得那是世界上最大的院子了。我只是很疑惑，为什么呢？明明是那么宏伟的事物。命运的一击，一切就化为烟尘。那我们该怎么办？一个个渺小的人，该怎么活呢？</p><p>所以要快乐啊。她说。快乐是此刻。</p><p>她喝酒上脸，一瓶啤酒下肚，脸颊通红，但目光仍平静。她忽然问我，你说，之前你讲的那个欢欢，现在会活成什么样呢？我没回答。我问她，你多久没回过北川了？她愣了愣，说，一直没回去过。我说，想过以后吗？明天，后天。明年，后年。她终于也沉默下来。半晌，她说，差不多了，感谢你招待。然后又露出笑容。</p><p>吃完饭，我送她到楼下，目送她上去后，没急着走，离开小区，坐在街边的长椅上抽烟。我想起她说的，许多个夜晚，她也坐在这里，凝视着异乡的夜晚，试图让脑子里那股庞大而锋利的情绪平静下来。她真的快乐吗。</p><p>我和小春后来常聚。她参与几部片子后，又回到老本行，拍起平面。我也没再参与影视制作，改行做自媒体。我们约过几次饭，也有了其他活动，比如公园散步，酒吧喝酒。我们再也没聊过关于地震的话题。她没什么变化，努力保持着她的乐观，有时甚至有些亢奋。有次去酒吧时，她跳到台上抢麦，要唱歌，驻唱以为遇到酒鬼，我埋着头，跑去把她拉走。出了门，她弯着腰笑。还有次和她朋友一起看演出，蹦不尽兴，她非要拉着她朋友跳舞，我跟众人一起鼓掌，边鼓边躲进人群里。可次数越多，我越来越觉得她藏着什么。</p><p>我们最后一次见面，还是在那家大排档，那已经是2020年，成都经历了第一次疫情和解封。那期间我们一直没联系过。夏天时，她约我吃饭，突然说，她准备离开成都了。我问她，想好去哪儿了？那天她也穿着裙子，像我们第一次见面时一样，但话少了很多。她摇头说，我不知道，就是想走了。我说，为啥？她说，不知道。我不知道疫情期间她发生了什么，但明显看得出她状态不对，就说，回老家看看吧，散散心。她沉默片刻，像是认真在思考怎么回答，最后说，我能回哪儿啊？</p><p>我被她问住了。</p><p>我没能回答她。后来几年，这个问题一直萦绕着我。我想也许在某种程度上，我和她有着一样的困境，就像当初和欢欢一样。小春以前说的没错，真正的废墟不在那年的满目疮痍里，而在岁月深处。彼时是地震后的第十二年，肺炎疫情爆发，比当初的地震更宏伟的事物轰然倒塌，我们又面临起“该去哪儿”的问题，这一次它架在时代上空，更加庞大。而停在从前的人，如同飘荡在大地上的游魂，前无通路，后无归途，无处可去，也无处可躲。</p><p>他们该去哪儿呢。</p></br><p><strong>2023</strong></p><p>汶川大地震十五周年。</p><p>我和小春这两年几乎失联，但她的问题也像幽灵，一直徘徊在我周围。我想了很多答案，用这些答案写下一些文章，也因此认识了一些朋友。但“该去哪儿”，终究没有答案。放在现实中，或许有个不会错的答案：向前走。可没人知道哪里是前，也没人能一路走到终点才回头。于是这就成了一个需要妥协的问题：停在原地，就要承受四面八方的虚无。往前走，就要承受旧世界和自我的消失，不是更迭，是消失。而我们不得不选择。</p><p>不妨承认，和很多无病呻吟的文艺青年一样，我因为这个宏大的命题抑郁过，可我又觉得它并不飘渺，反而无比真实。怎么也没想到，去年冬天，是小春拉了我一把。</p><p>去年十月，我也离开了成都，在一座小县城做一份闲适工作，当作休息，那里质朴得就像十五年的城市，让我感到安稳。十一月的一个凌晨，我接到小春的电话。她在电话那头啜泣。我问她怎么了，在哪儿，她不说，只是哭，气息越来越强烈。于是我安静地陪着。那天月光明朗，出租屋的阳台染成银白，冬夜的成都很冷冽，我听着风声，听着哭声，莫名地宁静。哭了一会儿，她的声音渐弱，我问，好点没有？她轻轻嗯了一声。</p><p>她说，我回北川了。</p><p>十二月，我有时会收到她发来的视频。与她同行的还有几个青年，有男有女。他们在山区的课堂里给学生送衣服和图书，小春还上了一堂课，不是考试科目，黑板上只写了两个字，勇气。那段视频只有半分钟，她讲得很认真，眼神发亮，很有教师范。之后再往西，进阿坝、甘孜，再去凉山、雅安。川西风景很好，他们一路游玩过去，更像旅行，我猜大概不是正规福利机构。除了山区的教室，还有那些老人。他们啃着土豆，和彝族奶奶唱歌，肢体僵硬地舞着，小春一直笑，可我看得感动，我想她现在一定是真正的开心。后来小春告诉我，他们都是那场地震的孤儿。命中注定似的，他们偶然相遇，也都面对着相似的困境。于是决定上路。小春说，如果既不能困在原地，也不能茫然向前，就转身，走回去。</p><p>小春没告诉我失联的这两年她都在做什么。但她一定想通了一些事。一场灾难里，逝者往往会被铭记，而他们是被遗忘的人。地震已经过去十五年，停在那年的自己、灾难里逝去的人，都已经十五岁。她说她不会忘。她希望他们能看到。她在好好活下去。</p><p>今年春天，我回到成都。四月，我去了北川。</p><p>北川老县城保护得很好，楼屋地废墟，残破的山体，损坏的车辆，除了鲜血、肢体和恐慌，一切都停留在十五年前。遗址里寂静无声，十五年前的颤抖、毁灭、哭喊、大雨、嘈杂，全都已经被岁月淹没。眼前只有死寂。车棚里放着地震中毁坏的车辆，已经结了蛛网。倾倒的楼房依然是倾倒的姿态，只是不再有灰尘扬起。山体滑坡时冲垮的房屋和泥土堆成小山，小山下挂着牌子，写着，缓步行，低声语。公安局旧址外，有两排孤单的名字，没有照片，因为他们的家人也许都遇难了。小学的废墟下挂着横幅，“儿子，六一快乐”，材质不旧，大概每年都会来。路边数不清的废墟里，横亘着石板、砂土、砖块，讲解员讲，石板压石板，地已经陷下去了，说不清这些房子下面还有多少没挖出来的遗骸。他们在这里生活，在这里死亡，在这里重建，用废墟给2008年立下一块碑。从此以后，每一个从地震中走出去的孩子，都有家可回。</p><p>新闻里那些抖动的画面，震撼不及眼前安宁的废墟的万分之一。</p><p>我有些后悔晚了这么多年才来祭奠。</p><p>公墓外的白花十五元一支。人们安静地买了花，安静地放下，安静地鞠躬。到我时，山间忽然起了风，公墓外的树林哗哗作响。那是纪念逝者的树林。我想这很好。一片叶子，就是一个人，依附在树上，不至于像生者一样，在这片土地上做个游魂，风一吹，叶子碰叶子，也不孤单。我放下白花，鞠躬。废墟里开着野花，也被风扬起。风掠过温暖的树林，掠过寂静的废墟，掠过远处的山岗，它不会带走任何故事，但我想起了欢欢，想起那些孩子，想起落寞的小春和一路西行的青年，我想总有一天，它还会给这里带回年轻的声音。</p><p><em>责任编辑：梅不谈</em></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>小说和杂文</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>转载</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我们毕竟不是生来享受孤独</title>
    <link href="/2023/05/04/Xu/"/>
    <url>/2023/05/04/Xu/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><p>标题的句子出自马尔克斯的《百年孤独》</p><p><em>即使以为自己的感情已经干涸得无法给予，也总会有一个时刻一样东西能拨动心灵深处的弦，我们毕竟不是生来就享受孤独的。</em></p><p>我硬是把最后一句拆出，放在博客和这篇文章的标题上。</p><p><strong>这个博客是什么？</strong></p><p>我其实有自己的类似日记的笔记本，当着摘抄本、随笔本，正反两用，完全随性。把文字记录在纸上，合上本子，秘密与心思就此掩盖，成了时间的唯一挚友；把文字敲在电脑上，发上博客，分享的意义就更多了些。电子书的便捷使读书笔记的摘抄部分变成简单的复制粘贴，在知乎上，ONE一个App等等上看到好玩的内容也能立即转载到这里，这是网络时代带来的便利，何乐而不为（笑）。</p><p>当然了，摘抄（<em>或者用摘录更为合适</em>）并不全是建立博客的目的，更多的可能是由纸媒介向网络媒介的转变尝试，文字之余，分享歌曲，分享照片，颇有乐趣。</p><p><strong>关于名字</strong></p><p>之前读到的一句话可以摘引到这里，<em>孤独才是生命的常态</em>，这也让我想起2023知乎人文的一个活动的名字————“我想这样在人间行走”。</p><p>我觉得不同的人对于孤独的初感知在很大程度上影响了这个人对于孤独的理解，这里的初感知一定要加上第一次感受到孤独的时间。可能是那一刹那感觉到自己突然没有了被爱的感觉，也可能是那一瞬间感觉到自己脱离人群、漫无目的，人是群居动物，群居动物的特性促使我们想要交流，想要表达，想要找到喜欢的人共度一生，没人想要孤独终老。初感知的独特性在于突如其来的孤独让我们措手不及，对待第一次“孤独”的方式显得尤为重要，就像是为以后对待孤独这个老朋友做了指导。如何在孤独中生存，如何找到真正属于自己的归宿，这或许能帮助我们“抗争”享受孤独的过程。</p><p>既然享受不得，又是人生常态，那就得找些东西于孤独的旅程中聊以慰藉。这些东西可能是一首歌、一部电影、一本书或者一个人。</p><p>希望这个博客里的东西能够足够有趣，成为你我偶尔停下来的消遣。</p><p>“旧时光像疾行的列车</p><p>你和我飞快的路过</p><p>此时内心深处的柔弱</p><p>像是沉默的咖啡色</p><p>途径日月星辰暴风雨</p><p>却找不到人陪伴你</p><p>你透过车窗在看风景</p><p>山川湖泊也在看你”</p><p>　　——安全着陆</p><p>希望你能喜欢。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>日常碎碎谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>关于我</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
