<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>我耕耘</title>
    <link href="/2023/06/24/Gucheng-1/"/>
    <url>/2023/06/24/Gucheng-1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><p>　　总要说点什么，总想表达什么。仿佛把心事变成文字，就能让你知晓，我的心情。</p><p>　　《无条件》这首歌最近一直在循环又循环，在图书馆坐下戴上耳机先来一遍，回到宿舍关上灯睡前，再安安静静的边听边想。</p><p>　　歌曲和歌词放在上篇文章里了，如果可以的话去听一听。</p><p>　　只有钢琴和Eason的声音，娓娓道来的自白，歌曲干净又动听。</p><p>　　好像总是在很忙的时候更新推文的速度会加快，忙着逃避手头的事情，瞎想瞎写成了自己给自己找的“额外工作”。多少也比刷b站打游戏强（尽管也没少打没少玩(ㅇㅅㅇ)）。</p><p>　　「唯有写作，既是困顿里的正信，也是游方时的袈裟。」</p><p>　　从纸媒介到网络媒介，自己也在不断适应敲字打字进行创作这个过程。其实我一开始打字写作还挺不适应的，面对着屏幕，脑袋空空如也。好几篇推文都是躲在晚上，绝对的安静，一个人的环境，深夜。这些构成了我写博客的催化剂，仿佛离了一个都写不下去。</p><p>　　可能写作的内容都有些疼痛青春无病呻吟吧，我的肚子里确实没有那么多故事，没经历社会毒打的写作风格就显得矫情许多，还请大家见谅。</p><p>　　但也不想整得特别尖锐特别咄咄逼人，吴沚默曾经说“日光之下并无新事，在写作之前，我想做个浪漫的好人”，我想，我也要努力</p><p>　　做个「浪漫的好人」。<br>　　<br></br><br>　　<br>　　「想象的海，迷茫的浪，成长是未知的较量，只要我们心中的灯塔不熄灭，就能沿着自己的航线继续航行」</p><p>　　不知道从哪儿看的句子，也没找到出处。</p><p>　　说是鲁迅先生写的，反正我是不大信，但是说的很好，也让人印象很深刻。</p><p>　　好像又写成青春文学了。</p><p>　　你看，作者本人我都逃不掉自己的局限。</p></br>　　<p>　　高中的时候，写作的内容总是写信，写给虚构的，想象的，心中的她。</p><p>　　饭后独自走在操场吹风，轻松一些的周末晚上，我像是习惯性的，掏出本子拿出信纸，让晚归的心，悄悄去看她。</p><p>　　后来再也没有写信，大学写了几篇没有回音的信，再也没有。</p><p>　　好似失掉了写作对象那般。</p><p>　　开始写博客有点像是写信的意思，取题目，写第一篇文章，边写边不自主的停下来，像是在说话的时候突然停下，忘了自己要说什么。</p><p>　　有人要硬把反映现实加到文学的作用上，还要去解决现实的问题。我觉得，我还没有那种能力吧。通过写作，如果能把没能说出口的话说出来，没能表达的意思传达给你，起到一种自我治愈的作用，就已经足够了。</p><p>　　否则哪有熬夜码字的意义，难道只是让自己的痛苦越来越痛苦，让自己说的话越来越简练，让自己的心意深深埋在遥远的心底，埋起来，像是个小小的坟墓。</p><p>　　不，不是的，有时候可能很难找到解决问题的方式，起码这个博客的所有人————我还没到那种聪颖。但至少，会有人读到这些文字，感受到“有人懂我”，这便是一种嘉许。我们都是孤岛，但尚能抬头看见同一轮明月，像是你我同行。</p><p>　　我想，这才是文学的作用之一。</p><blockquote><p>我耕耘<br>浅浅的诗行<br>延展着<br>像大西北荒地中<br>模糊的田垄<br>风太大了，风<br>在我的身后<br>一片灰砾<br>染黄了雪白的云层<br>我播下了心<br>它会萌芽吗？<br>会，完全可能<br>在我和道路消失之后<br>将有几片绿叶<br>在荒地中醒来<br>在暴烈的晴空下<br>代表美<br>代表生命<br>——顾城《我耕耘》</p></blockquote><p>我就想慢慢地播种，慢慢地耕耘</p><p>我相信，</p><p>沐浴着阳光之爱的种子，</p><p>在夏天，</p><p>就会变成一朵玫瑰。　　</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>日常碎碎谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>关于我</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>无条件</title>
    <link href="/2023/06/23/Unconditional/"/>
    <url>/2023/06/23/Unconditional/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><div style="position: relative; width: 100%; height: 0; padding-bottom: 75%;">    <iframe src="//player.bilibili.com/player.html?bvid=BV1xc411N7mT"  scrolling="no" border="0" frameborder="no" framespacing="0" allowfullscreen="true" style="position: absolute; width: 100%; height: 100%; left: 0; top: 0;"></iframe></div></br><p><em>外链歌曲因为各种各样的问题难以实现在文章播放器里播放，索性一些歌曲就用插入B站视频的方式来实现歌曲的插入，特此注明。</em></p><p><em>那么以后分享B站视频也就成了可能(⺣◡⺣)</em></p><blockquote><p>你 何以始终不说话<br></br><br>尽管讲出不快吧<br></br><br>事与冀盼有落差<br>请不必惊怕<br></br><br>我 仍然会冷静聆听<br>仍然紧守于身边<br>与你进退也共鸣<br>时日会蔓延再蔓延<br>某些不可改变的改变<br>与一些不要发现的发现<br>就这么放大了缺点<br>来让我问谁可决定<br>那些东西叫作完美至善<br>我只懂得 爱你在每天<br></br><br>当潮流爱新鲜<br>当旁人爱标签<br>幸得伴着你我<br>是窝心的自然<br>当闲言再尖酸<br>给他妒忌多点<br>因世上的至爱<br>是不计较条件<br></br><br>谁又可清楚看见<br></br><br>美 难免总有些缺憾<br></br><br>若果不甘心去问<br>问到最尾叫内心<br>也长出裂痕<br>笑 何妨与你又重温<br>仍然我说我庆幸<br>你永远胜过别人<br>期待美没完爱没完<br>放开不必打算的打算<br>作一些可以约定的约定<br>就抱紧以后每一天<br>来让我定然都发现<br>我有很多未达完美事情<br>我只懂得 再努力每天<br></br><br>当潮流爱新鲜<br>当旁人爱标签<br>幸得伴着你我<br>是窝心的自然<br></br><br>当闲言再尖酸<br>给他妒忌多点<br>因世上的至爱<br>是不计较条件<br>谁又可清楚看见</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>日常碎碎谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>关于我</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>端午安康</title>
    <link href="/2023/06/22/23DragonBoatFestival/"/>
    <url>/2023/06/22/23DragonBoatFestival/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><p><img src="https://img1.imgtp.com/2023/06/22/dNXuk76J.jpg" alt="Huahua.jpg"></p><p>见字如晤，祝端午安康。</p><p>早上和室友一起约去看龙舟，原以为时间段是六点半到八点，七点多赶过去还能看个尾场，却只看到攒动的人头、延绵的江边护栏、两岸轻轻笼着的薄雾。</p><p>至于龙舟，站在护栏外望着蒙蒙的江面，脑袋里想象着有鼓声和呐喊声吧。</p><p>回去的地铁上，刷到一个好玩的问题，问“如何向孩子解释「端午安康」和「端午快乐」两者的区别？”</p><p>安康这个说法，印象中也是最近几年才悄然出现的，跟着“万事胜意、万喜万般宜”等等一众词儿成了大家相互不落俗套的问候祝福语。</p><p>知乎现在成了抖机灵乎了，有个几千赞的讲了个地狱笑话：</p><blockquote><p>“不能说端午快乐，只能说端午安康。你不知道端午那天屈原死了吗？！”</p></blockquote><blockquote><p>“我是陕西人，屈原就是我祖辈老秦人破楚都才死的。一统天下很快乐啊。”</p></blockquote><p>真是不仅地狱还地域啊。</p><p>“既莫足与为美政兮，吾将从彭咸之所居。”</p><p>屈原在《离骚》中，做了自己的安排。据传彭咸是殷朝贤大夫，谏君不听，投水身亡。对屈原来说，彭咸是他一心要效仿的先驱。五月初五的投江并非一时兴起。传说屈原抱石投江后，沿江百姓纷纷引舟竞渡前去打捞，沿水招魂，并将粽子投入江中，以免鱼虾蚕食他的身体。因此才有了端午节赛龙舟和吃粽子的传统。</p><p>但是又有人说了，如果不想让鱼虾蚕食屈原的身体，为什么我们吃了用来喂鱼虾的粽子，而不是去吃鱼虾？</p><p>这一观点摆在这里供君一笑，不再做太多评论。</p><p>关于端午节的起源，还有多种说法。要跟人搭上关系的话，备选人物有伍子胥、曹娥、介子推、陈临、勾践等。名单好长。</p><p><em>在这里引用《One·一个》6月22日日推文章《端午节敬请快乐》中关于介绍端午节起源的内容，特此说明</em></p><blockquote><p>虽然和屈原一样，伍子胥也是悲情人物，但他悲情的方向和屈原完全不同。他的理想和抱负是实现过的。</p></blockquote><blockquote><p>伍子胥性情刚烈，有仇必报。这一点，从他掘了楚平王的墓，鞭尸三百以泄杀父杀兄之愤可见一斑。这样性格的人，被听信了小人谗言的吴王夫差赐死，含冤死前放狠话、整狠活就不足为怪了——他要家人在他死后把他眼睛挖出来挂在东城门上，他要亲眼看着越国军队灭掉吴国。</p></blockquote><blockquote><p>这夫差能忍？忍不了，于是下令把他尸首用皮革口袋装了，五月初五这天抛进了钱塘江中。</p></blockquote><blockquote><p>这个事情后续放现在那是典型的爽剧模式：吴国后来果然如伍子胥所预言的那样被越王勾践灭掉。传说夫差羞于在阴间见到伍子胥，用白布蒙住双眼后才举剑自尽。</p></blockquote><blockquote><p>传说伍子胥被沉江后，尸首却不沉没，而是“随流扬波，依潮来往，荡激崩岸”。当地百姓以为他显灵，尊他为“涛神”“波神”“伍神”。每逢五月初五，百姓合力划船，逆流而上，迎接“伍神”。</p></blockquote><blockquote><p>而曹娥的故事，跟伍子胥有关系。</p></blockquote><blockquote><p>曹娥的父亲曹盱是巫祝，也就是搞占卜和祭祀的巫师。五月初五迎伍神这天，曹盱在祭祀活动中溺于舜江，不见尸首。十四岁的曹娥沿江哭嚎，昼夜不绝声。十七天后，她也投江了。</p></blockquote><blockquote><p>百善孝为先，曹娥这孝感天地的故事被写进了《后汉书·列女传》。人们感怀曹娥对父亲的孝心，把舜江更名为曹娥江。</p></blockquote><blockquote><p>传说曹娥投江五天后，父女二人的尸首浮出水面。女儿怀中抱着她的父亲。我猜这个后续和伍子胥被称为“伍神”的传说一样，更多表达的是一种人心所向的寄望。</p></blockquote><blockquote><p>曹娥不如屈原和伍子胥出名，伍子胥的悲剧又不如屈原来得那么憋闷彻底。但总的来说都是悲剧。不像《白蛇传》这种神话故事，许仙死了，白素贞可以法力通天救他回来。即便不能相见，念想在，希望就在，悲剧也就没那么悲了。屈原、伍子胥和曹娥不是神话故事里的人，真实的人死了就是死了，世人再舍不得，死而复生这种事绝无可能发生。所以悲剧就只能是彻头彻尾的悲剧。</p></blockquote><blockquote><p>但无论是屈原、伍子胥还是曹娥，他们故事的后半段基本都附着了一些人们的想象进去。想象当时的民众会被屈原的爱国情怀感动，想象死掉的伍子胥依然不减枭雄本色，想象曹娥在水底找到了父亲的尸体，父女团聚。而端午节跟他们扯上关系，大都是因为这后半段的想象。</p></blockquote><blockquote><p>近几年有人提议，端午节不能说端午快乐，要说端午安康。原因是既然为纪念屈原，说快乐，就显得不大得体。然而纪念人物说，只是端午来源的众多说法中的一种。</p></blockquote><blockquote><p>端午节的来历，官方说法是，源于自然天象崇拜，由上古时代祭龙演变而来（百度百科）。</p></blockquote><blockquote><p>说自然天象崇拜也有据可依。除开吃粽子和赛龙舟，端午节还有佩戴香包、门上插艾草的习俗。古有俗语“清明插柳，端午插艾”。另外，就像许仙给酒里加雄黄一样，在我们老家汉中也有端午节吃煮大蒜以祛病祛邪气的习俗。</p></blockquote><blockquote><p>这些风俗，都跟驱邪避毒有关。《诗经·国风·豳风·七月》里写“五月螽斯动股，六月莎鸡振翅，七月在野，八月在宇，九月在户，十月蟋蟀入我床下”，就是说农历五月起，时令到，蛰伏良久的虫子们开始出动了。百虫既醒，人们当然要相应作出一些防范措施。</p></blockquote><blockquote><p>另有闻一多曾写文章（《端午考》《端午节的历史教育》）提出，端午节是古百越族举行龙图腾崇拜活动的节日，仪式中，粽子投入江河水里祭祀龙神，而竞渡则用龙舟。当时龙是吴越民族的图腾，后来演化成全民族的图腾崇拜，端午节也顺势被推广开来。</p></blockquote><blockquote><p>还有一种说法认为端午节起源于“恶月恶日”（张心勤《端午节非因屈原考》）。汉代北方古人认为五月五日是“恶月、恶日”，且有“不举五月子”之俗，即五月五日所生的婴儿无论是男或是女都不能抚养成人，一旦抚养则男害父、女害母。甚至出现了“五月到官，至免不迁”，“五月盖屋，令人头秃”等说法。</p></blockquote><blockquote><p>学者们考据起来很疯狂，范围甚至不仅仅局限于端午节是不是为了纪念屈原，就连屈原这个人物是不是存在也被质疑。而质疑的依据是，屈原如此流光溢彩的人物，在汉代司马迁的《史记》之前，却没有任何相关记载，这很不合逻辑。</p></blockquote><blockquote><p>看到这个质疑，我内心是崩溃的。不敢深究。深究下去万一是真的，我该不快乐了。如果屈原不存在，那我读的《离骚》《天问》《招魂》《九歌》，小学生都会背的“路漫漫其修远兮，吾将上下而求索”，都是谁写的？</p></blockquote><blockquote><p>不过，中华文明历史悠久，文化上，书面记载又经历过焚书坑儒的断代，越久远的历史考证起来越困难，只能靠学者专家们凭借他们对历史的深耕、挖掘，尽可能地还原。很多如今我们认为是常识的历史知识，深究起来实际上都别有洞天。众说纷纭，难免的。</p></blockquote><blockquote><p>对我们普通人来说，真相往往不在于考据，而在于相信的意愿。当今社畜，也没有太多精力关心这些，能放假的节日就是好节日、值得高兴的节日。毕竟在各种压力和“卷”之下，放假是为数不多能让上班族们感受到快乐的事。</p></blockquote><blockquote><p>且不说现如今，即便古代，许仙的药铺端午节不也放了半天假，电视屏幕里，老板伙计个个乐得见眉不见眼。发展到今天，放假了不让说快乐。不是明摆着要求大家口是心非？</p></blockquote><p>对于端午的记忆，除了吃粽子外，好像还真没有什么特别能说道的。我觉得端午起源于南方是有一些道理的，有河才能划龙舟，有米才能包粽子。甚至都不如东北的节日氛围浓厚，去年导员拉着一长串红红绿绿的纸葫芦，今年走在大街上，到处都是卖五彩绳和各种配饰的小商贩，昨天拉着朋友没让买，今天心里见到总是酸酸的，好像买点也没什么过意不去。</p><blockquote><p>小时候端午节不放假。不放假却不影响节日气氛。甚至那时候的端午节比现在氛围还要浓一些。天气刚有热的迹象，女同学们便攒了五彩丝线绑在手腕上。五月初五只是一天，这五彩丝线一绑，至少半个月。我也不懂手腕上绑五彩丝线什么讲究，只觉得好看，也跟风买了各色的线攒成一股系上。</p></blockquote><blockquote><p>除了五彩线，还有各种式样的香包。香包通常是长辈们送的。端午前后很长一段时间里，空气中都是香包散发出来的药香气。端午节是所有传统佳节里“味道”最浓的，也是唯一一个在夏天的节日。树木成荫，瓜果成熟，天气逐渐炎热，裹在身上束缚手脚的衣物变少，人也分外精神起来。</p></blockquote><blockquote><p>除了粽子，关中人还有端午节吃糖糕的习惯。</p></blockquote><blockquote><p>小时候我爸妈开饭馆，到端午这天，饭馆里其他小吃只是象征性地准备些，主要精力都放在糖糕上。凌晨起来搅面，备糖馅，天没亮就起火，架油锅开始炸。即便如此，到七八点钟我去上学的时候，摆放糖糕的架子上依然是空的——炸的速度赶不上卖的速度。队伍长长的一溜顺路边排着，爸妈带领着店里的主力干将们，站在大炉子和油锅旁，汗流浃背，有说有笑。揉面的揉面，包的包，炸的炸。油锅里也格外热闹，“滋啦啦滋啦啦”地响。</p></blockquote><blockquote><p>有的顾客急性子，指挥负责炸糖糕的人：“这个能翻了，快，快，不然那面该炸焦了。”</p></blockquote><blockquote><p>被指挥的人不时侧下脸，把汗水在脖子上挂的毛巾上蹭一下，笑呵呵应付：“我心里有数，都能翻到，保证不会让你吃到焦的。”</p></blockquote><blockquote><p>刚炸的糖糕要在铁架子上稍稍滤了油才拿纸包了放在塑料袋里卖给顾客。有人拿到糖糕，顾不上烫，左右吹吹，一口咬下去，咬得酥皮“咔嚓”地响，引得排在后面的人直张望。</p></blockquote><blockquote><p>虽然糖糕热的时候最好吃，但酥皮里裹的糖馅被高温炸化了，吃太急的话，难免烫到嘴。我每每看到急不可耐的人，都替他们捏把汗。但大家似乎都吃得挺有经验，没听说谁被烫伤过。</p></blockquote><blockquote><p>也有恰好赶上周末的端午节。这种时候我也会被派上用场——负责收钱。买糖糕的队伍里有班上同学的家长。爸妈一边忙着，一边跟人家寒暄。我爸好客好面子，人家拿到糖糕要给钱，他就笑着嚷：“不用不用。”对方会说：“你们开门做生意的，不收钱像什么话。”大人们还兀自客气着，钱已经被我接过来握在手里了。</p></blockquote><blockquote><p>我爸过后教育我：“谁的钱你都收，以后班上还有同学跟你玩儿？”我回嘴：“我朋友多得很呢。”这是真的。即便是关系好的同学来我家饭馆吃饭，我也收钱。大家都觉得理所当然，从没因为这个影响过关系。</p></blockquote><blockquote><p>买糖糕的队伍里也有我老师。这种时候，出于对我的了解，我爸会一边跟老师客气，一边走过来打我蠢蠢欲动着要伸出去的手。老师瞅着空隙，把钱塞我怀里，转身就走。我小学时期的老师是跟班走的，不光爸妈认识，店里的伙计们也都认识。平时人少的时候老师来买饭，钱拿手里互相推让一会儿，老师就连钱带人被推了出去。但端午节这天毕竟那么多人看着，老师要维护老师的体面。</p></blockquote><blockquote><p>我那时也就十岁左右，站在油锅旁收钱，有熟客就跟大人开玩笑：“你们这是雇佣童工呀。”爸妈对我的工作态度和能力很满意，带点骄傲地回他们：“你别看我们这个童工，定个正经劳力呢。”</p></blockquote><blockquote><p>糖糕卖到十点多，基本就没大有顾客了。大家撤油锅，封炉子，洗涮规整炸糖糕用过的各样物什。我妈煮一锅蒜和鸡蛋摆桌上让大家吃，我特别讨厌吃这个，但为了辟邪虫，爱吃不爱吃都得吃两口。</p></blockquote><blockquote><p>这天大多数人下午都会回家吃饭，饭馆后半日生意很淡，相当于停业。我们自己也恰好过个节。粽子通常是买的。这天也会比平时多炒好几个菜。大家从凌晨忙到半晌午，到吃饭时终于可以歇下来，围成一桌坐下，会不会喝酒的都要喝两口黄酒，驱邪嘛。我是小学生，按说不该喝酒，但也得喝。</p></blockquote><blockquote><p>在喝酒这件事上，我父母管得可以说是格外粗放。夏天的傍晚我爸有时吃烤肉喝扎啤。只要我在，他总会分我一把烤肉，再拿个小碗给我倒上一点啤酒。肉我是很爱吃的。酒，一开始喝不惯，后来竟逐渐咂摸出味道来。但夏天嘛，也并没有想象中那么长。</p></blockquote><blockquote><p>那么早就喝酒，我却从没真正喜欢过喝酒，尤其是啤酒。我爸去世很多年之后再回想，那时候我渐渐咂摸着喜欢上的，不是酒的味道，是和他对坐在我家饭馆门前，边下跳棋边吃肉喝酒的惬意。</p></blockquote><blockquote><p>所以夏天，对我来说，多长都显得短。尤其在回忆里。</p></blockquote><blockquote><p>在几个传统节日里，我最喜欢的是端午。原因说来简单，因为小时候的记忆。</p></blockquote><blockquote><p>记忆里的这天有忙碌，有劳顿，有丰收，也有休闲、犒劳，以及节日的仪式。最重要的是，有快乐。似乎所有和人生“付出就有回报”相关的积极面，都在端午节这一天里包含着。</p></blockquote><blockquote><p>然而快乐是易逝的情绪。越长大，快乐越稀缺，它逐渐演变成一种能力——在疲惫的生活中拨开缝隙，拥有片刻喘息。这片刻喘息，是漫长人生的支撑。因而“祝你快乐”绝对是一个充满善意和能量的祝福。我才不要被那些宏大的提倡缚住手脚，该让快乐到达的时候嘴里打着绊子说，端午节……安康。我要说，端午节快乐。敬请快乐！</p></blockquote><p>看别人的记忆总是觉得生活气满满。让我想起小时跟着爷爷奶奶到集上去，那时候买的油炸糖糕的味道。</p><p>我是不想纠结于安康或是快乐的。</p><p>祝大家又安康又快乐，又平安又吉祥。</p><p>喜欢吃甜粽子的，就在今天给日子加点甜味儿；喜欢咸粽子的，那就在今天多品咂品咂咸味儿带给味蕾的复合感觉吧。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>日常碎碎谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>关于我</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>夏天一定会来</title>
    <link href="/2023/06/10/Summer%20will%20surely%20come/"/>
    <url>/2023/06/10/Summer%20will%20surely%20come/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><p><img src="https://img1.imgtp.com/2023/06/10/5tmIoKWX.jpg" alt="SummerTaste"></p><blockquote><p>能够在这世间活着，已经是莫大幸运的事情了，怎敢乞求那有所希冀的爱？</p></blockquote><p>　　可能是最近太累了，但是把精力都放在一件事情上，想法却变得越来越简单。现在正在偿还的，是把事情搁置，换取自己独自享受酸甜味道的代价。  </p><p>　　高考的日子，早上在宿舍电梯遇到了锦城，他每年高考的时候都去附近的高中加入或相送或等待的人群，或观察，或感慨。</p><p>　　让我想起了大一在校门口碰见他正要去看高考往外走，那时的我。</p><p>　　因为高中是寄宿学校，高考也在自己学校的关系，我对交换考场，去到陌生环境参加十分重要考试的感觉没有概念。看高考考场对于高中的我来说，就是回到了高一高二的教室。我的家那时候离高中很远，家里又没有车，考完一门放下东西我就就跑着去抢教学楼下的插卡电话，让电话那头的父母安心，让我自己安心。我大抵是越考越轻松的那种类型吧，数学，物理，虽然这两科是越考感觉越砸的事实，我以“考完xx就考不上某某大学啦”给父亲开玩笑，给自己开玩笑。</p><p>　　虽然隔壁班在那里一小堆一小堆对答案的声音传到我的耳朵里，让我反应过来物理第一道选择题就选错了，我的睡眠依旧没有收到影响，三天的高考，我近乎寡言，心砰砰着走进考场，砰砰着跑去打电话，砰砰着躺在床上眨眨眼睛，没有意识的睡着，砰砰。</p><p>　　也怪老师们组织的模拟考试太真实了，全采用的跟高考一样的试卷，一样的答题卡，一样的考号和条形码，甚至设法在高考前一晚让我们在自己考场坐了一小会儿。语文写到作文我才意识到，我x，这回可是真高考了，这字儿也写飞了，这作文也哐哐划。</p><p>　　然而实际上整个过程都非常沉浸，除了数学最后的大题第二问都没解出来，物理最后十二分的两个大题一点思路没有草草写了一两行，抓耳挠腮、审问自己、无限懊悔、直接绝望的时候，我经历着后悔到释然的度日如年。看看同学前面左右奋笔疾书，看看讲台上老师高度敏感四处审视，我近乎放弃了思考，把前面写完的题看了又看，放下笔开始考虑自己高考的后果和未来。</p><p>　　高考成绩不必多提，物理数学拿了历史最低，这些对于现在都不甚重要。一个提前批如同老天爷替我抽了奖，让我来到不可能来到的学校。但是，我并没对这件事情做好准备。</p><p>　　大学的事情这里也不谈了吧，有机会的话想专门谈大学的事情，或者把大学的东西揉碎了混在一小堆文章里面。我觉得用『One·一个』App推文（见下）引言中的一句话来形容高中最后的日子很是恰当，</p><p>　　“<em>在废墟下熬过漫长时日的人，无法直面日光</em>”。</p><p>　　高考结束，从废墟中一跃而起，我只觉得被笼罩的阳光晒得赤裸裸，所见皆是光明，所想空空如也，无所适从，不知去做些什么。<br>　　<br>    这部分原于六月八日课上摸鱼完成初稿，因这段时间在忙碌其他事情，现在（10号凌晨）才更新在博客上，草草写了结尾。</p><pre><code class="hljs">原本是想写一小段作为在博客上引录『One·一个』App于六月八日更新的文章《夏天一定会来》的引言，不知不觉洋洋洒洒写了千字之余。几天后虽然已经有了时间可以完成后面的部分，但是话头和兴致都丢在了那时那刻，再怎么追忆也没有向下写的感觉，干脆作罢。下面是六月八日原载于『One·一个』App上的文章，作者苏更生。</code></pre><blockquote><p>夏天一定会来</p></blockquote><blockquote><p>文&#x2F;苏更生</p></blockquote><blockquote><p>此刻我在盛夏里，天气预报说即将有一场阵雨。天色晴朗，雷阵雨或将在傍晚后到来。我从前以为我住的城市素来干旱，极少落雨，可是这两年我才发现不是这样。盛夏时分，阵雨时常光临，只是我很少外出而未察觉。那些夏天我在做什么呢，在办公楼里端坐，在楼道里发呆，在书桌前盯着屏幕，没有看窗外忽然来的雨。</p></blockquote><blockquote><p>有些漫长的事终于在这个夏天缓慢地结束了，我可以更多地走出门去，体察天气的变化，不想在阵雨来临的时间而没有看见它。人是需要喘口气的，在结束之后，我想大口大口地喘着气，但是我也依然担忧，未来是什么呢，我还是看不见。有时候我想，恐惧似乎也是正常的，它虽然让人难受，但是一种理性的情绪，只是我分不清的是恐惧的刻度。在刻度的哪一个位置是合理的，它有时漫无边际，让我走在全然的黑暗里。</p></blockquote><blockquote><p>我曾经以为我会永远待在这条黑暗的路上，甚至于黑暗建立了亲切又疲惫的关系，它让我恐惧，也让我熟悉，这使我觉得心安。但我还是小看了时间的力量，人是会好起来的，事情是会结束的，黑暗终将在某个时刻被光线渗入，我看到了一些光亮，只是此刻我不敢全力向亮光跑去，毕竟我在黑暗的路上已经待得太久，不能贸然离去，我担心我适应不了新的生活，原来待在黑暗里太久的人会对明亮和快乐也心生忧惧。<br><br/></p></blockquote><blockquote><p>时常有人对我说，不要如此优柔寡断，我想他们说的是对的，但是他们的正确并不一定适用于我。生活不是简单的正确或错误，每个人的人生都错综复杂，各条小路曲折通幽，没有适用于所有人的坦途。或许在这个夏天我们会开心，会有收获，或许是失落，只是人生实在太长了，时间很快就会向我们展示它的力量。这世上没有唯一的坦途，该快乐的时候快乐，伤心了也不要绝望，时间还长，人虽然渺小，但我们是唯一有能力对抗时间的动物，我们不能停止和改变时间，但我们可以在时间里改变自己。最终时间会向你证明，你终将得到，不管得到的是什么，一定会得到。</p></blockquote><blockquote><p>只有紧紧抓着信念，我们才能度过虚无。曾经有人问我，什么是最坏的，那种必定会摧毁人的东西，我想那就是虚无，在漫长的时间里找不到任何意义。人是无法在持久的虚无里健康又幸福，我们此刻就开始相信，才能在余生里不被不信打败。信是好的，它让我们谦逊，获得智慧，尊重真理。更重要的是，它揭示了世界在无序和有序之间，我们有事可做，我们有力可为。<br><br/></p></blockquote><blockquote><p>让这些大道理快停下，我们在这个夏天先快乐起来吧。我曾经跟许多人一样，觉得玩乐像是种罪过，不是呢，玩乐是动物的本性，是人的生理需求，我们渴望开心就和饿了就要吃饭一个道理。在这个夏天好好休息，开心玩耍，追逐快乐，让自己放松下来。走了那么长的路，是时候该休息了。</p></blockquote><blockquote><p>最近的每个晚上我都走出门去，不管是阵雨过后还是刮起大风，两边的树木唰唰作响，风拂过我的头发，莫名其妙地我就感觉到了快乐，原来我是这么容易快乐的人，可是在过去的时间里，我却对此毫无知觉，让自己低落了过久。还好，我也走到了这里。 </p></blockquote><blockquote><p>我往前看，还有一些期待，往回看没有任何后悔。我不好不坏地来到这个夏天，决定快乐起来。他们说人生无悔很无趣，我却不这么想，在任何我想拥有的瞬间，我都说出口，在需要我努力的时候我全力以赴，我得到了很多失败，但是唯独没有后悔。人生在世，尽力而为，不问结果。结果是时间的礼物，它或许会来，或许不会，我已经努力了，安心地休息和玩乐，这世界要给我的一定会给我，不给我的我就不去要了，我只是这么渺小的人，命运自有安排。想到这里，我真的安静下来，夏天轰轰烈烈地来了，希望这会成为我人生里最棒的一个夏天，我抱着这样的期待，快乐地等待。<br><br/></p></blockquote><blockquote><p>夏天一定会来。</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>日常碎碎谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>关于我</tag>
      
      <tag>文章</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>照无眠</title>
    <link href="/2023/06/05/Daydreaming-ZhaoWuMian/"/>
    <url>/2023/06/05/Daydreaming-ZhaoWuMian/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script>        <div id="aplayer-nNSfvvfH" class="aplayer aplayer-tag-marker" style="margin-bottom: 20px;">            <pre class="aplayer-lrc-content"></pre>        </div>        <script>          var ap = new APlayer({            element: document.getElementById("aplayer-nNSfvvfH"),            narrow: false,            autoplay: false,            showlrc: false,            music: {              title: "Heartbeats",              author: "AmyDeasismont",              url: "http://music.163.com/song/media/outer/url?id=2175282.mp3",              pic: "",              lrc: ""            }          });          window.aplayers || (window.aplayers = []);          window.aplayers.push(ap);        </script><p>转朱阁，低绮户，照无眠。</p><blockquote><p>好日子太不禁过，像块糖越化越小，即使再精心地含着。  </p><blockquote><p>————肖复兴《荔枝依旧年年红》</p></blockquote></blockquote><p><img src="https://img1.imgtp.com/2023/06/06/nBothoLl.jpg" alt="波光云影"><br><img src="https://img1.imgtp.com/2023/06/06/j0hQVsDF.jpg" alt="屋檐之下"><br><img src="https://img1.imgtp.com/2023/06/06/q8c7RrOB.jpg" alt="登楼直上"><br><img src="https://img1.imgtp.com/2023/06/06/F7rr8Zh3.jpg" alt="江天一色"><br><img src="https://img1.imgtp.com/2023/06/06/O723fBNt.jpg" alt="另有洞天"><br><img src="https://img1.imgtp.com/2023/06/06/UT0QG0ta.jpg" alt="庄颜定格"><br><img src="https://img1.imgtp.com/2023/06/06/vjzop1wm.jpg" alt="灯影绰绰"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>日常碎碎谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>关于我</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>虞美人·听雨</title>
    <link href="/2023/05/21/Listen%20to%20the%20rain/"/>
    <url>/2023/05/21/Listen%20to%20the%20rain/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><p>少年听雨歌楼上，</p><p>红烛昏罗帐。</p><p>壮年听雨客舟中，</p><p>江阔云低、断雁叫西风。</p><p>而今听雨僧庐下，</p><p>鬓已星星也。</p><p>悲欢离合总无情，</p><p>一任阶前、点滴到天明。</p><p><img src="https://img1.imgtp.com/2023/05/21/VtcWjI43.jpg" alt="庙宇一角"></p><p><img src="https://img1.imgtp.com/2023/05/21/AjvqfLsk.jpg" alt="观顶之间"></p><p><img src="https://img1.imgtp.com/2023/05/21/Oq2y0ofn.jpg" alt="大千护法"></p><p><img src="https://img1.imgtp.com/2023/05/21/0VhrGjsn.jpg" alt="畅快滂沱"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>日常碎碎谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>关于我</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>恋爱让我们变了模样</title>
    <link href="/2023/05/20/230520/"/>
    <url>/2023/05/20/230520/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script>        <div id="aplayer-RLPoAHlp" class="aplayer aplayer-tag-marker" style="margin-bottom: 20px;">            <pre class="aplayer-lrc-content"></pre>        </div>        <script>          var ap = new APlayer({            element: document.getElementById("aplayer-RLPoAHlp"),            narrow: false,            autoplay: false,            showlrc: false,            music: {              title: "LeBalcon",              author: "GérardPresgurvic",              url: "http://music.163.com/song/media/outer/url?id=1415613.mp3",              pic: "",              lrc: ""            }          });          window.aplayers || (window.aplayers = []);          window.aplayers.push(ap);        </script><p><em>我渴望能见你一面，</em><br><em>但请你记得，</em><br><em>我不会开口要求要见你。</em><br><em>这不是因为骄傲，</em><br><em>你知道我在你面前毫无骄傲可言，</em><br><em>而是因为，</em><br><em>唯有你也想见我的时候，</em><br><em>我们见面才有意义。</em></p><p>总是在为了讨好对方而改变自己，对，说的是我。</p><p>我总是听过看过无数的忠告，但是在自己的亲密关系中又常常“忘我地”使它成真。</p><p>我总是，过于兴奋？仿佛有说不完的话，散不完的步，写不尽的文字。总觉得书上那种美好的爱情，终于降临到自己身上了啊。可每每就是，书上那种美好真挚的感情，我却给弄丢了。</p><p>情况就如所选的歌一般，美好短暂而逝，重回孑然一身。</p><p>最终只落到自己与自己和解。</p><p>非要说的话，就是乱七八糟的情绪夹杂在一起让自己失衡了吧，理不出头绪，生不出力量，就站在原地，心里走过千山万水。</p><p><em>想要，就会患得患失，要么退缩，要么激进。</em></p><p>我只是一厢情愿的希望她想见我吧，并不是我想要见到她。</p><p>正如我并不是一厢情愿地希望想和她说说话，而是我希望她想和我说话。</p><p>不，不可能期待别人一厢情愿地想见到我。</p><p>那我就要向前进，向我想要见到的人向前进。</p><p>“我想我会做的越来越好，即使难免风尘仆仆的狼狈，依然保有那份不怯懦不贪图的纯粹。”</p><p><em>尾段改写摘引自知乎答主夜溟在问题‘人为什么会陷入「如果你不主动找我，就算我想跟你说话也不主动找你」的模式？’下的回答，在此标注致以谢意。</em></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>日常碎碎谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>关于我</tag>
      
      <tag>520特辑</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Wandering.</title>
    <link href="/2023/05/19/Dreaming19/"/>
    <url>/2023/05/19/Dreaming19/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><p><img src="https://img1.imgtp.com/2023/05/20/HGdOLgKX.jpg" alt="Corner.jpg"></p><p>　　今天更新推文的地点与往处不同，我人置身“室外”，心也置身事外矣。</p><p>　　清风拂面，偶有鸟鸣，坐在校园里偶有人往的小广场的角落，心情才被沙沙的环境声裹挟着，落在薄薄蒙着尘土的石凳上。漫然神游，心思跟着风儿吹走，回过神来，鸟儿收起会议，世界归于平静。</p><p>　　有的时候特别想要这种感觉，迈出门去，寻找宝地，闭上眼睛，久违。草在结它的种子，风在摇它的叶子，女人在呼唤他们的孩子。孩子奔跑着，叫喊着，将我抓回这个世界，投以狡黠的笑容。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>日常碎碎谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>关于我</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>La gloire à mes genoux</title>
    <link href="/2023/05/17/Crazy/"/>
    <url>/2023/05/17/Crazy/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><p>耳机里放着法红黑的《La gloire à mes genoux》，想要轰炸世界。</p>        <div id="aplayer-Xxppsubu" class="aplayer aplayer-tag-marker" style="margin-bottom: 20px;">            <pre class="aplayer-lrc-content"></pre>        </div>        <script>          var ap = new APlayer({            element: document.getElementById("aplayer-Xxppsubu"),            narrow: false,            autoplay: false,            showlrc: false,            music: {              title: "La_gloire_à_mes_genoux",              author: "Côme",              url: "http://music.163.com/song/media/outer/url?id=428649319.mp3",              pic: "",              lrc: ""            }          });          window.aplayers || (window.aplayers = []);          window.aplayers.push(ap);        </script><p><em>“On m’a souvent dit ‘Reste à ta place’</em><br><em>人们常告诫我 要安于现状</em><br><em>Les acquis des nantis te dépassent</em><br><em>特权与优待 没有你的份</em><br><em>Le lit où tu es né t’interdit de viser plus haut</em><br><em>你出生的那张床 不许你好高骛远</em><br><em>On a souvent rit de mon audace</em><br><em>人常嘲笑我 太放肆大胆</em><br><em>L’habit fait le moine quoi que tu fasses</em><br><em>不论怎样努力 仍被以貌取人</em><br><em>Rampe au lieu d’espérer tu n’es bon qu’à courber le dos</em><br><em>卑躬屈膝 不要奢望 除了弯下脊梁 你再一无是处</em><br><em>On est ce qu’on est tu dis merci et c’est tout</em><br><em>各有其所 各安天命 已经感激不尽</em><br><em>Il faut s’incliner sans s’indigner jusqu’au bout</em><br><em>低声下气 不得奋起 浑噩度过一生</em><br><em>Sois tu nais roi, sois tu n’es rien mais dis-moi</em><br><em>要么生而为王 要么一文不名</em><br><em>Pourquoi ce chemin de croix</em><br><em>然而为何仍在苦路上挣扎</em><br><em>Je veux la gloire à mes genoux</em><br><em>我要荣耀向我俯首</em><br>Je veux le monde ou rien du tout*<br><em>征服世界或一无所有</em><br><em>Pas les menus plaisirs, pas les petits désirs, les privilèges</em><br><em>小恩小惠 小权小利 无足轻重</em><br><em>Je veux les plaies de l’amour fou</em><br><em>要意乱情迷的伤口</em><br><em>Je veux la corde à votre cou</em><br><em>掌控你们脖颈上的绳</em><br><em>Pas les menus plaisirs, pas les petits sourires, les sortilèges</em><br><em>不满足于 小恩小惠 蛊惑人心</em><br><em>On m’a souvent mis plus bas que terre</em><br><em>旁人常轻视我 如同脚下粪土</em><br><em>Ainsi soit la vie au nom du père</em><br><em>背负父辈之名 只有残喘苟活</em><br><em>Mais qu’ai-je donc appris si ce n’est à prier par cœur</em><br><em>从中所学会的 仍是虔心祈祷</em><br><em>Faut-il implorer sans jamais toucher le ciel</em><br><em>唯有告解 唯有乞求 从未触及天空</em><br><em>Que je reste cloué sans déployer mes ailes</em><br><em>滞留原地 禁锢被缚 无法展翅翱翔</em><br><em>Amen à tout n’amène à rien, maudits soient</em><br><em>事事称阿门 到头一场空 反而诅咒加身</em><br><em>Le sort les lois, je ne m’y soumets pas</em><br><em>命运 法律 不能使我屈服</em><br><em>Ne me demandez plus de marcher droit</em><br><em>康庄大道 别再要我践行</em><br><em>J’éprouverai vos torts, j’adore le chemin que je vois</em><br><em>我会承受你们的过错 钟爱自己面前的道路</em><br><em>J’enterrerai derrière moi</em><br><em>永远埋葬在身后</em><br><em>L’idiot qu’on veut que je sois</em><br><em>你们眼中愚蠢的我</em><br><em>Je veux la gloire à mes genoux</em><br><em>我要荣耀向我俯首</em><br><em>Je veux le monde ou rien du tout</em><br><em>征服世界或一无所有</em><br><em>Pas les menus plaisirs, pas les petits désirs, les privilèges</em><br><em>小恩小惠 小权小利 无足轻重</em><br><em>Je veux les plaies de l’amour fou</em><br><em>要意乱情迷的伤口</em><br><em>Je veux la corde à votre cou</em><br><em>掌控你们脖颈上的绳</em><br><em>Pas les menus plaisirs, pas les petits sourires, les sortilèges</em><br><em>不满足于 小恩小惠 蛊惑人心”</em></p><p>想毁灭世界。</p><p><img src="https://img1.imgtp.com/2023/05/17/IEfZXIcW.jpg" alt="当代大学生精神现状"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>日常碎碎谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>关于我</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>窝工第一次线下钢笔聚会！</title>
    <link href="/2023/05/17/PenParty/"/>
    <url>/2023/05/17/PenParty/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><p><img src="https://img1.imgtp.com/2023/05/17/Mim14U39.jpg" alt="1.jpg"><br><img src="https://img1.imgtp.com/2023/05/17/5ItoAHG1.jpg" alt="2.jpg"><br><img src="https://img1.imgtp.com/2023/05/17/oGxtAWYB.jpg" alt="3.jpg"><br><img src="https://img1.imgtp.com/2023/05/17/GGe3RIMx.jpg" alt="four.jpg"><br><img src="https://img1.imgtp.com/2023/05/17/ygglb5L7.jpg" alt="5.jpg"><br><img src="https://img1.imgtp.com/2023/05/17/LiRgZerY.jpg" alt="6.jpg"><br><img src="https://img1.imgtp.com/2023/05/17/Rgkov6JJ.jpg" alt="7.jpg"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>日常碎碎谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>钢笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>请回答，2008</title>
    <link href="/2023/05/12/pleaseReply-2008/"/>
    <url>/2023/05/12/pleaseReply-2008/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><p><img src="https://img1.imgtp.com/2023/05/12/i5ncf1Wt.jpg" alt="Coverpic.jpg"><br><em>本文原载于「ONE · 一个」2023年5月12号的文章《请回答，2008》，作者唐冲</em><br></br><br>当年的地震，渐渐成为一串串数字，成为模糊的时代记忆。</p></br><p><strong>2008</strong></p><p>关于灾难的叙述中，我最喜欢的一句，是《我不知道该说什么，关于死亡还是爱情》里的：“当时我不知道自己有多爱他。”出自切尔诺贝利事件中已故消防员的遗孀之口。举重若轻，力透纸背。惨烈的灾难，人的爱与希望、遗憾与悲伤，岁月的平淡和平淡下的锋芒，都在这句轻轻的叙述里掀起重重的波澜。读到这句话时，我二十岁，汶川地震已经过去十一年。</p><p>我是没经历那个历史时刻的四川人。地震那年我九岁，在大连念小学。当天下午，老师叫我去趟办公室，赶到时，那里已经站好几个学生，不知所措。校领导面色凝重，等人齐，才说，你们老家出事了。我们面面相觑，并不理解他们的紧张。好在老家都不是重灾区，校领导让我们放学回家后给老家打电话，确认平安，第二天回来告诉老师。回到家，冷锅冷灶，母亲没像往常一样做好饭，我才意识到不对。进了房间，母亲正打着电话，眼眶湿润。见我回来，她说，给你外公外婆讲讲话。电视上正放着灾区画面，大地在颤抖，建筑像冰块一样融化，像小时候掀开蚂蚁窝一样，人密密麻麻地涌向空旷的地方，有人茫然伫立，有人跪在地上向天磕头。断壁残垣，满目烟尘。我愣住了。</p><p>外公在电话里讲，他听人说，山神爷在吃人。</p><p>幸好南充在川北，离地震带有些距离，震感相对不算强烈，老家一切平安。但老家的学校还是立即停了课，人们到镇上抢购蚊帐和帐篷，抓紧时间制作干粮，用一切能用的容器盛好饮用水，将住所转移到空旷的野外。我在电话这头，无法想象那种末日下的恐慌。</p><p>然后是捐款捐物，定向支援，不间断的新闻。彼时奥运将近，氛围浓厚，连学校的排球队都增加了训练时间，似乎所有人都在一种如梦似幻的兴奋中，地震像一盆冷水从头浇落，一个激灵，清醒过来。新闻版面迅速被地震事迹占领，庞大的死亡数字，救学生的老师，赴死的军人，哭泣的主持人，各地的志愿者，中国人的英雄主义总会在这种时刻爆发。那大概是千禧年以后中国人最齐心的一年了，排球队和我较着劲争首发的小胖子都在训练时安慰我。可我那时还太小，离家乡和“家乡”这个概念太遥远，还是感受不到那场灾难意味着什么。</p><p>直到震后第三周的升旗仪式，我看到几张眼神茫然的稚嫩面孔，怯怯地站在红旗下。他们是大连市支援地的儿童，家乡成了废墟，也或许失去了亲人，被政府安排到这里继续读书。校长说，大家以后要多照顾新同学。我们大声喊，好！他们无措地立在台上，又努力克制着，像犯了错，等待被惩罚的坏孩子。新闻里的苦难这时才在我眼里具象起来。</p><p>其中一位叫欢欢，我印象深刻，因为那时北京奥运的五个小人已经遍布在城市各个角落，中间那个满头火焰的就叫欢欢，我们当时叫它红孩儿。但这个欢欢不像红孩儿，更像红孩儿身后那些胆小的小妖怪。欢欢是女孩，和他们一样瘦小、质朴、毫不起眼。</p><p>异乡的温暖没能迅速融化这些孩子。他们起初礼貌地对待所有人，面对一起来学校的同伴时，才会露出放松的疲惫神态。但渐渐的，学校安排教育课，安排交友活动，他们也敞开了心扉，会上台讲灾区的事。欢欢不同，她从不放松，甚至和那些同伴也保持着距离，直白说，有些孤僻。吃饭，上课，总是独来独往，也不爱参与活动，像是顶着震区的阴霾，遮住了所有外界想给他们的光，以至于连同伴也不喜欢她。于是在同伴们渐渐融入学校时，欢欢也在对比之下，渐渐地远离了人群。</p><p>另一个孤僻的原因，是欢欢的迟钝。他们从小在乡下念书，那段日子也在努力适应城市生活。从中午的营养餐和各种品牌的酸奶，到奥运话题，科技见闻，他们总会有意无意地迎合，似乎想借此得到城里学生的尊重。比如谈到操场，有人会讲，虽然他们那里没有塑胶操场，但篮球架也是新的，比这里的还漂亮。但欢欢不讲。实在要问，她会如实说，我在村小，没见过篮球架。他们问村小是什么，欢欢说，两间平房，院子里种了桂花树，很漂亮，可惜房子被震垮了。她的同伴则会在这时有意无意地扯开话题，重新聊些城市里的事物，并悄悄传递起失望的眼神，似乎她很不懂事，没能维持他们的体面。欢欢便继续沉默。</p><p>那个年纪，我们都不懂该如何靠近这样的人。于是她愈发孤僻。</p><p>不久后，欢欢成了第一个离开的人。欢欢离开那天，我很巧地在办公室遇见她。老师大概已经劝说了很久，两人都沉默着，她一脸平静，反倒是老师有些动容。我放下作业，躲在门口的走廊偷偷听。老师劝她好好在这里读书，再等一等就能回去了。欢欢有口音，有些话我听不懂，只听见她重复地恳求，我想回家，谢谢老师，我想回家。那分明是大人的语气，镇定，坚决。把这些话带回教室时，我们都猜不到为什么。漂亮、干净、安全的城市和落后、危险、脏乱的灾区，明明是个很好做的选择题。但当天下午，欢欢就离开了学校。她走后，老师才讲，她父亲在老家失踪了。她只有她父亲。</p><p>失踪在那时候似乎是个很模糊的词，像欢欢一样不起眼。每天的新闻，父母都会为实时更新的遇难人数叹息，但对同样日渐增长的失踪人数却回以平静。我起初不理解，后来才知道，灾区的道路和信号都断了，失踪的人有一定概率只是联系不上，人在这时候应该保持希望，在确切的遇难数字面前，“失踪”这个词已经是万幸。可我想起欢欢的脸，始终无法把“失踪”和“幸运”联系起来。我想象着，她是怀着什么心情在异乡面对陌生的大人，镇定而坚决地说出想要回家，得需要多大的勇气。</p><p>一个读小学的女孩要回家寻找失踪的父亲。这是我对地震最深的记忆。</p><p>八月，奥运会来了。彼时灾后工作已经稳定，转到学校念书的灾区学生都陆续送了回去。于我而言，地震已经彻底结束了。似乎没人再提地震，就连新闻里也只讲，国难之后的奥运会，意义愈发重大。侧重点并不在地震，而是即将到来那场等待多年的全民狂欢。我不知道什么叫国难，只是还会偶尔想起欢欢和她那些同伴的脸。但不可避免地，新闻版面开始被那些振奋人心的成绩占领。大灾的伤痛后，人们需要正向的情绪，何况北京奥运意义重大。我也不例外。我从小就喜欢体育，八月一到，兴奋得睡不着觉，全然忘记了三个月前的种种。</p><p>开幕式后，我们一家去了北京。外地人到北京，首先去的自然是那几处本地人从不去的景点。长城、故宫、天坛、天安门，古都和首都的气韵的确让人惊叹。又正值奥运，各处插着小红旗的街道、城墙下游玩的外国人、穿着体面举止大方的有钱人、满街的车流与高楼，一派繁华气象。我和爸妈都是第一次到北京，几乎看花眼。但已经没有任何关于地震的影子了。</p><p>那几天玩得尽兴，直到离京路上，满目繁华渐行渐远，真实的世界渐渐浮现，我才从那种兴奋里清醒过来。那一趟回老家，是父母要离婚，意味着我不会再回北方，要去一个陌生的小镇开始新的人生，而我想象不到家庭破裂和陌生小镇的生活会是什么样子。于是心情随着窗外流逝的风景渐渐颓丧下来。到北京郊区时，我看到一队摇着小红旗的孩子，大概与我同龄，八九岁。他们戴着统一的帽子，神情喜悦，更多是紧张，身后的大人也穿着统一制服，印着“灾区旅行团”。大人正指挥他们过马路。他们听着哨声，松散地排成一列，规规矩矩地走过马路。行人侧目，车上的乘客也注视着，但无人说话。</p><p>我才忽然想起那些灾区来的朋友，想起了欢欢。不知道她有没有回家，有没有找到她爸爸，那座很漂亮的学校有没有修好。接着又想到那些新闻画面，我即将回去的遥远的故乡，那里还有无数需要重建的废墟，也还有无数像我们一样大的孩子。那一刻我忽然很共情。我比欢欢他们幸运一些，但我们的人生都一样，要重新开始了。可以后的路会是什么样呢？</p><p>那是辉煌的2008年。我隐隐约约地意识到，那场灾难也许才真正开始。</p></br><p><strong>2019</strong></p><p>二十岁那年，我在成都念书，的确再没回过北方。那年我真正开始写一些东西，满怀热情，因此很喜欢出去工作、社交，体验不同的生活，认识一些朋友。四川人交往，一定会聊到的话题，除了川菜和火锅，就是地震。因为四川几乎每年都会地震，成都的震感往往不强，但每一次都足够让人回想起2008年，继而开始讲起自己的故事。</p><p>认识小春，是因为一个微电影项目。我经老师推荐，以编剧身份参与。彼时我空有写作梦，没学过剧本写作，也没学过写作，甚至没有作品，但还是硬着头皮答应了，因此全程神经紧张。项目不大，甲方是国企，想拍一部关于集团建设的高速路的故事片，片长半小时。那段高速不长，汶川到马尔康，不到两百公里的路，从动工到通车，却用了五年半，其中大半时间用于研究、落地新技术，质量很稳。给我的时间只有七天，我向学校请了假，几乎住在公司，把甲方给的集团员工资料逐字逐句地看遍，有想法就立刻开剧本会，立刻写，立刻改。公司是摄制团队，基本都是八零后，经不住我这么熬，最后只剩下小春。</p><p>小春大我两岁，是摄像助理，拍摄时会单独负责一些机位，神经也很紧张，因为她也是头一回参与，既有热情，也怕搞砸。我们因为这种心照不宣的情绪亲近许多。其他人都回家了，我们守在公司，我查资料、写剧本，她打瞌睡、冲咖啡。我让她回去，她说，回去也是睡，这也是睡，我还能跟你讨论，你这人怎么不识好歹。我乐了，就没再提这个。时间越来越近，写了八版，但甲方第九个领导不太满意，只好继续熬。那种状态很容易卡壳，幸好小春会陪我聊聊天。自然而然地，我们聊到了关于那场地震的事。</p><p>我向她讲了北方，讲了欢欢和那群孩子，讲了奥运会，讲了我回南方。她听完却很好奇我后来的生活。于是我又讲了怎么打架，怎么打工，怎么混社会，怎么回学校。她说，离谱，现在看不出来啊。我说，成年人在外面不都一个样。她说，那你其实也算经历过地震。我说，什么意思？她说，你爸妈离婚，就是你的地震。当时不会疼，只是害怕，麻木。但很多年以后，也许会不止一次地在某个夜里忽然惊醒，就像余震。然后你可能会消沉，觉得人生不过如此，没有意义。这才是真正的废墟。真正的废墟不在满目疮痍里，而在岁月深处。是吧？</p><p>我听呆了。你学过心理？我问她。她说，没学过。但我是北川人。</p><p>北川县，汶川大地震中受灾最严重的县城之一，因为离震中不远，人口密集，地质环境脆弱，除强震外，余震、洪水、泥石流，均造成巨大伤亡。整座县城几乎都毁了。</p><p>小春说，我爷爷，我妈妈，都死了，我爸爸失踪了，嗯，像你讲的那个小女孩一样。我不知该说什么。小春说，当时我在学校，刚好上完厕所，运气好，没受伤。地震没多久，就开始下雨，余震又垮了几栋楼。我看见有人从废墟里爬出来，只剩一条胳膊，另一边冒着血，按不住，像烧开的水，直往外翻，他晃着晃着，想找另一条胳膊，没走几步就倒了。我居然一点都不怕。当时我想着，我妈，我爷爷，都在家，可能完了。我爸当时下乡，不晓得情况。可我一点都不怕。不知道为什么。</p><p>我沉默。小春又说，我爸妈关系不怎么好，隔几天就打架，没地震也要离婚。就是我爷爷，过了好几年，反应过来了，想起他心里就难受，总是梦见。但天灾人祸，只能认倒霉，没啥讲的。我问她，那你后来怎么长大的？她说，就这么长大啊。高中毕业，没考上大学，出来学过插花，学过化妆，后来接触拍摄，就学了摄影，之前一直拍平面。我只好说，挺好的。她忽然想起什么似的，有了精神，说，我想到个点，瞎说啊，你看行不行。你看过新闻没有，地震的时候，有个解放军敢死队，五千米高空，往灾区盲跳，跳伞之前都写好了遗书。当时的确这样。公路塌了，又有泥石流，救援队伍进不来。片子是不是可以靠一靠？</p><p>我被她点醒了。蜀道难，蜀道难，川西的路，不仅难修，意义也重，除了接西藏和发展经济，保证特殊情况时期的交通也是不能忽视的点。发挥空间很大。她看我的样子，问，有效果？我朝她竖拇指，说，快去睡觉吧。她笑，得意的样子。</p><p>那天晚上的剧本成了最后的定稿，甲方和导演都满意，离开前，我和小春加了微信，然后回学校睡了一整天。三个月后，片子参赛，拿了奖，彼时我正在另一家公司做另一部片子的剧本，收到消息，我转发给小春，说，都是你的功劳。她回，请我吃饭？带一个坏笑的表情。</p><p>我自然愿意。因为做那部片子，那段日子我看了不少非虚构作品，也包括书写切尔诺贝利事件中的那句使我触动许久的“当时我不知道自己有多爱他”，便有了做非虚构的想法。当年那场地震和西部都是很触动我的话题，本就想联系她聊聊。另一个原因是，她的经历总能让我想起那个沉默的欢欢。十二年了，欢欢会有什么样的人生呢。</p><p>小春选在她家楼下的大排档，离我学校不算远。以前工作时，她像很多摄像一样，穿工装裤和肥大的颜色硬派的衬衫，扎着马尾，干净利落，虽然也漂亮，但有股英气。那次吃饭，她却换了另一种风格，黑框眼镜，披落的黑色长发，不土气的碎花裙，很脱俗，我多看了好几眼，她走近来打招呼，我才认出是她。她租在老小区，独居，一室一厅，小区外很有烟火气。她说这些年一直住这里，她怕冷清，有时心情不好，出来在路边坐坐，看看路人，看看车流，心里会踏实点。我们点了小龙虾和烤鱼，她又要了两瓶啤酒。等菜时，她跳起来，说，等等我。她左顾右盼，横穿马路，像一只森林里的小鹿。我才看到对面有个推着小车卖花的阿姨。她买了一朵向日葵，围了一圈白黄的小花，朝我笑着挥了挥，又横穿回来。</p><p>小春把花小心翼翼地立在桌子上，说，很久没看到这个阿姨了，以前我经常买。我说，这不是几天就蔫了吗？她说，那起码也能开心几天。她眼里有由衷的喜悦。我没想到她生活里是这样的。菜上以后，小春似乎饿了，马上动了筷子。她吃鱼和小龙虾吃得很细致，脱刺，剥壳，沾汤汁，一丝不苟，像日本美食剧里的人物。看她认真吃，我也不好讲话，学着她的样子，认真吃起来，有点仪式感，味觉居然真的像灵敏了些。那顿饭吃得很香，吃完，盯着一桌残骸，我们都笑。小春这时才开了啤酒，倒一杯，挤眉弄眼地朝我晃晃。</p><p>于是聊到了那场地震。</p><p>北川的重建几乎算是那年所有灾区中最难的，因为北川老县城遭到了毁灭性的破坏，甚至无法在县城旧址重建，只能异地重建县城，旧址则成了全球最大的地震遗址。家没了，小春父亲也一直没消息，她只好当作孤儿，进了福利院。与此同时，奥运以后，时代加快了脚步，世博会，智能手机，电商平台，直播，短视频，网络的疆域愈发宽广，信息狂潮几乎吞没了所有人，不过十几年，时间却拉长得世纪般遥远。当年的地震，也渐渐成为一串串数字，成为模糊的时代记忆。媒体对灾后重建的追踪几乎集中在每年五月，但这些孩子从没被忘记。小春和她的同学，都是靠着社会资助长大的。她在福利院见过一位资助人，五十多岁的中年男人，满头白发。男人在西藏做生意，信教，据说他亲生儿子也死在零八年。他们叫他“陈爸爸”。三年前，陈爸爸死了。听说是自杀。讲到这里，她停顿一下，说，但你知道吗，佛教徒，不能自杀。</p><p>那就只有两种可能，他从未真正相信过神灵，或者某种痛苦战胜了信仰。</p><p>小春说，世界上有两种人，一种往前走，另一种边回头边往前走，和我们有关的，都是后者，都是活得艰难的人。除她以外，也有亲人失踪下落不明的。他们有意无意地靠近，结成同盟，却从不提地震，从不提藏在心底的那份让人绝望的希望。有个女生，初中和她同班，有一天忽然失踪了，学校，福利院，公安局，都在找，后来在永安镇乡下找到。带回学校第二天，那女生在课堂上呜呜地哭，谁劝都没用，那女生后来没再上过课。就那么疯了。她说。</p><p>我听得心惊，问她，你呢？小春看看我，似乎惊讶我会问这个，显出一丝不易察觉的落寞，但很快又消失了。她笑笑，说，我啊。她想了想，继续说，我高中毕业以后，谈过三个男朋友，都对我很好，但是都分手了，你晓得为啥吗？我说，为啥？小春说，因为我很懂。我说，懂什么？她说，我和他们在一起很快乐，我们都快乐，我不想让那种快乐消失，所以每一次快要更深入的时候，我就分手，是不是有点自私？我点点头。她说，分手我也难受啊，但无论是我还是他们，以后回想起来，都只有快乐，多好。我说，不应该想着走下去吗？小春笑。没有什么是永恒的，你明白吗？她说，一切都会消逝。</p><p>小春说，小时候我爸最喜欢看世界地图，能说出每一座地标，天安门，外滩，巴黎铁塔，自由女神像，世贸中心。他指着那两座大楼，说，飞机就这样撞上去，楼就断了。当时我不懂，后来看了那段视频，心里一紧，像是丢了什么，心里很空。后来巴黎圣母院起火，我看见新闻，也是那种感觉。北川以前很漂亮。我家楼下的院子，从左向右，能走四十步，花园里种着紫罗兰，我妈摘几朵，编好，给我戴，我拿去给我爷爷戴。小时候我觉得那是世界上最大的院子了。我只是很疑惑，为什么呢？明明是那么宏伟的事物。命运的一击，一切就化为烟尘。那我们该怎么办？一个个渺小的人，该怎么活呢？</p><p>所以要快乐啊。她说。快乐是此刻。</p><p>她喝酒上脸，一瓶啤酒下肚，脸颊通红，但目光仍平静。她忽然问我，你说，之前你讲的那个欢欢，现在会活成什么样呢？我没回答。我问她，你多久没回过北川了？她愣了愣，说，一直没回去过。我说，想过以后吗？明天，后天。明年，后年。她终于也沉默下来。半晌，她说，差不多了，感谢你招待。然后又露出笑容。</p><p>吃完饭，我送她到楼下，目送她上去后，没急着走，离开小区，坐在街边的长椅上抽烟。我想起她说的，许多个夜晚，她也坐在这里，凝视着异乡的夜晚，试图让脑子里那股庞大而锋利的情绪平静下来。她真的快乐吗。</p><p>我和小春后来常聚。她参与几部片子后，又回到老本行，拍起平面。我也没再参与影视制作，改行做自媒体。我们约过几次饭，也有了其他活动，比如公园散步，酒吧喝酒。我们再也没聊过关于地震的话题。她没什么变化，努力保持着她的乐观，有时甚至有些亢奋。有次去酒吧时，她跳到台上抢麦，要唱歌，驻唱以为遇到酒鬼，我埋着头，跑去把她拉走。出了门，她弯着腰笑。还有次和她朋友一起看演出，蹦不尽兴，她非要拉着她朋友跳舞，我跟众人一起鼓掌，边鼓边躲进人群里。可次数越多，我越来越觉得她藏着什么。</p><p>我们最后一次见面，还是在那家大排档，那已经是2020年，成都经历了第一次疫情和解封。那期间我们一直没联系过。夏天时，她约我吃饭，突然说，她准备离开成都了。我问她，想好去哪儿了？那天她也穿着裙子，像我们第一次见面时一样，但话少了很多。她摇头说，我不知道，就是想走了。我说，为啥？她说，不知道。我不知道疫情期间她发生了什么，但明显看得出她状态不对，就说，回老家看看吧，散散心。她沉默片刻，像是认真在思考怎么回答，最后说，我能回哪儿啊？</p><p>我被她问住了。</p><p>我没能回答她。后来几年，这个问题一直萦绕着我。我想也许在某种程度上，我和她有着一样的困境，就像当初和欢欢一样。小春以前说的没错，真正的废墟不在那年的满目疮痍里，而在岁月深处。彼时是地震后的第十二年，肺炎疫情爆发，比当初的地震更宏伟的事物轰然倒塌，我们又面临起“该去哪儿”的问题，这一次它架在时代上空，更加庞大。而停在从前的人，如同飘荡在大地上的游魂，前无通路，后无归途，无处可去，也无处可躲。</p><p>他们该去哪儿呢。</p></br><p><strong>2023</strong></p><p>汶川大地震十五周年。</p><p>我和小春这两年几乎失联，但她的问题也像幽灵，一直徘徊在我周围。我想了很多答案，用这些答案写下一些文章，也因此认识了一些朋友。但“该去哪儿”，终究没有答案。放在现实中，或许有个不会错的答案：向前走。可没人知道哪里是前，也没人能一路走到终点才回头。于是这就成了一个需要妥协的问题：停在原地，就要承受四面八方的虚无。往前走，就要承受旧世界和自我的消失，不是更迭，是消失。而我们不得不选择。</p><p>不妨承认，和很多无病呻吟的文艺青年一样，我因为这个宏大的命题抑郁过，可我又觉得它并不飘渺，反而无比真实。怎么也没想到，去年冬天，是小春拉了我一把。</p><p>去年十月，我也离开了成都，在一座小县城做一份闲适工作，当作休息，那里质朴得就像十五年的城市，让我感到安稳。十一月的一个凌晨，我接到小春的电话。她在电话那头啜泣。我问她怎么了，在哪儿，她不说，只是哭，气息越来越强烈。于是我安静地陪着。那天月光明朗，出租屋的阳台染成银白，冬夜的成都很冷冽，我听着风声，听着哭声，莫名地宁静。哭了一会儿，她的声音渐弱，我问，好点没有？她轻轻嗯了一声。</p><p>她说，我回北川了。</p><p>十二月，我有时会收到她发来的视频。与她同行的还有几个青年，有男有女。他们在山区的课堂里给学生送衣服和图书，小春还上了一堂课，不是考试科目，黑板上只写了两个字，勇气。那段视频只有半分钟，她讲得很认真，眼神发亮，很有教师范。之后再往西，进阿坝、甘孜，再去凉山、雅安。川西风景很好，他们一路游玩过去，更像旅行，我猜大概不是正规福利机构。除了山区的教室，还有那些老人。他们啃着土豆，和彝族奶奶唱歌，肢体僵硬地舞着，小春一直笑，可我看得感动，我想她现在一定是真正的开心。后来小春告诉我，他们都是那场地震的孤儿。命中注定似的，他们偶然相遇，也都面对着相似的困境。于是决定上路。小春说，如果既不能困在原地，也不能茫然向前，就转身，走回去。</p><p>小春没告诉我失联的这两年她都在做什么。但她一定想通了一些事。一场灾难里，逝者往往会被铭记，而他们是被遗忘的人。地震已经过去十五年，停在那年的自己、灾难里逝去的人，都已经十五岁。她说她不会忘。她希望他们能看到。她在好好活下去。</p><p>今年春天，我回到成都。四月，我去了北川。</p><p>北川老县城保护得很好，楼屋地废墟，残破的山体，损坏的车辆，除了鲜血、肢体和恐慌，一切都停留在十五年前。遗址里寂静无声，十五年前的颤抖、毁灭、哭喊、大雨、嘈杂，全都已经被岁月淹没。眼前只有死寂。车棚里放着地震中毁坏的车辆，已经结了蛛网。倾倒的楼房依然是倾倒的姿态，只是不再有灰尘扬起。山体滑坡时冲垮的房屋和泥土堆成小山，小山下挂着牌子，写着，缓步行，低声语。公安局旧址外，有两排孤单的名字，没有照片，因为他们的家人也许都遇难了。小学的废墟下挂着横幅，“儿子，六一快乐”，材质不旧，大概每年都会来。路边数不清的废墟里，横亘着石板、砂土、砖块，讲解员讲，石板压石板，地已经陷下去了，说不清这些房子下面还有多少没挖出来的遗骸。他们在这里生活，在这里死亡，在这里重建，用废墟给2008年立下一块碑。从此以后，每一个从地震中走出去的孩子，都有家可回。</p><p>新闻里那些抖动的画面，震撼不及眼前安宁的废墟的万分之一。</p><p>我有些后悔晚了这么多年才来祭奠。</p><p>公墓外的白花十五元一支。人们安静地买了花，安静地放下，安静地鞠躬。到我时，山间忽然起了风，公墓外的树林哗哗作响。那是纪念逝者的树林。我想这很好。一片叶子，就是一个人，依附在树上，不至于像生者一样，在这片土地上做个游魂，风一吹，叶子碰叶子，也不孤单。我放下白花，鞠躬。废墟里开着野花，也被风扬起。风掠过温暖的树林，掠过寂静的废墟，掠过远处的山岗，它不会带走任何故事，但我想起了欢欢，想起那些孩子，想起落寞的小春和一路西行的青年，我想总有一天，它还会给这里带回年轻的声音。</p><p><em>责任编辑：梅不谈</em></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>One一个</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>文章</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Cycling Life</title>
    <link href="/2023/05/11/CyclingLife/"/>
    <url>/2023/05/11/CyclingLife/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><p><img src="https://img1.imgtp.com/2023/05/11/hEFyckfW.jpg" alt="My bike.jpg"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>日常碎碎谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>关于我</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我们毕竟不是生来享受孤独</title>
    <link href="/2023/05/04/Xu/"/>
    <url>/2023/05/04/Xu/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><p>标题的句子出自马尔克斯的《百年孤独》</p><p><em>即使以为自己的感情已经干涸得无法给予，也总会有一个时刻一样东西能拨动心灵深处的弦，我们毕竟不是生来就享受孤独的。</em></p><p>我硬是把最后一句拆出，放在博客和这篇文章的标题上。</p><p><strong>这个博客是什么？</strong></p><p>我其实有自己的类似日记的笔记本，当着摘抄本、随笔本，正反两用，完全随性。把文字记录在纸上，合上本子，秘密与心思就此掩盖，成了时间的唯一挚友；把文字敲在电脑上，发上博客，分享的意义就更多了些。电子书的便捷使读书笔记的摘抄部分变成简单的复制粘贴，在知乎上，ONE一个App等等上看到好玩的内容也能立即转载到这里，这是网络时代带来的便利，何乐而不为（笑）。</p><p>当然了，摘抄（<em>或者用摘录更为合适</em>）并不全是建立博客的目的，更多的可能是由纸媒介向网络媒介的转变尝试，文字之余，分享歌曲，分享照片，颇有乐趣。</p><p><strong>关于名字</strong></p><p>之前读到的一句话可以摘引到这里，<em>孤独才是生命的常态</em>，这也让我想起2023知乎人文的一个活动的名字————“我想这样在人间行走”。</p><p>我觉得不同的人对于孤独的初感知在很大程度上影响了这个人对于孤独的理解，这里的初感知一定要加上第一次感受到孤独的时间。可能是那一刹那感觉到自己突然没有了被爱的感觉，也可能是那一瞬间感觉到自己脱离人群、漫无目的，人是群居动物，群居动物的特性促使我们想要交流，想要表达，想要找到喜欢的人共度一生，没人想要孤独终老。初感知的独特性在于突如其来的孤独让我们措手不及，对待第一次“孤独”的方式显得尤为重要，就像是为以后对待孤独这个老朋友做了指导。如何在孤独中生存，如何找到真正属于自己的归宿，这或许能帮助我们“抗争”享受孤独的过程。</p><p>既然享受不得，又是人生常态，那就得找些东西于孤独的旅程中聊以慰藉。这些东西可能是一首歌、一部电影、一本书或者一个人。</p><p>希望这个博客里的东西能够足够有趣，成为你我偶尔停下来的消遣。</p><p>“旧时光像疾行的列车</p><p>你和我飞快的路过</p><p>此时内心深处的柔弱</p><p>像是沉默的咖啡色</p><p>途径日月星辰暴风雨</p><p>却找不到人陪伴你</p><p>你透过车窗在看风景</p><p>山川湖泊也在看你”</p><p>　　——安全着陆</p><p>希望你能喜欢。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>日常碎碎谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>关于我</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
